<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on LEVY FLIGHT</title>
    <link>https://levyflight.github.io/post/index.xml</link>
    <description>Recent content in Posts on LEVY FLIGHT</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Jul 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://levyflight.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>সব লোকে কয়, লালন কি জাত সংসারে,    লালন ফকির </title>
      <link>https://levyflight.github.io/2020/07/%E0%A6%B8%E0%A6%AC-%E0%A6%B2%E0%A7%8B%E0%A6%95%E0%A7%87-%E0%A6%95%E0%A7%9F-%E0%A6%B2%E0%A6%BE%E0%A6%B2%E0%A6%A8-%E0%A6%95%E0%A6%BF-%E0%A6%9C%E0%A6%BE%E0%A6%A4-%E0%A6%B8%E0%A6%82%E0%A6%B8%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%87----%E0%A6%B2%E0%A6%BE%E0%A6%B2%E0%A6%A8-%E0%A6%AB%E0%A6%95%E0%A6%BF%E0%A6%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://levyflight.github.io/2020/07/%E0%A6%B8%E0%A6%AC-%E0%A6%B2%E0%A7%8B%E0%A6%95%E0%A7%87-%E0%A6%95%E0%A7%9F-%E0%A6%B2%E0%A6%BE%E0%A6%B2%E0%A6%A8-%E0%A6%95%E0%A6%BF-%E0%A6%9C%E0%A6%BE%E0%A6%A4-%E0%A6%B8%E0%A6%82%E0%A6%B8%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%87----%E0%A6%B2%E0%A6%BE%E0%A6%B2%E0%A6%A8-%E0%A6%AB%E0%A6%95%E0%A6%BF%E0%A6%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;সব লোকে কয়, লালন কি জাত সংসারে ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;লালন বলে, জাতির কি রূপ , দেখলাম না এই নজরে ।।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কেউ মালা কেউ তসবীর গলে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তাইত রে জাত ভিন্ন বলে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যাওয়া কিম্বা আসার বেলায়&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;জাতের চিহ্ন  রয় কারে।।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ছুন্নৎ  দিলে হয় মুসলমান&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;নারীর তবে কি হয় বিধান&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বামন চিনি পৈতেয় প্রমাণ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বামনী চিনি  কি প্রকারে ।।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;জগৎ বেড়ে জাতির কথা&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;লোকে গল্প করে যথাতথা&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;লালন বলে, জাতির ফাৎনা&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ডুবিয়েছে  সাধ-বাজারে ।।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://levyflight.github.io/doc/bengali-poem/sob-loke-koy.pdf&#34;&gt;Download PDF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Abhagi&#39;s Heaven,   Sarat Chandra Chattopadhyay  </title>
      <link>https://levyflight.github.io/2020/04/abhagis-heaven---sarat-chandra-chattopadhyay/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://levyflight.github.io/2020/04/abhagis-heaven---sarat-chandra-chattopadhyay/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;center&gt;I&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;THAKURDAS Mukherjee&amp;rsquo;s ageing wife died of fever after seven days&amp;rsquo; illness. Old Mukhopadhyaya had amassed a vast fortune by trading in paddy. He had four sons and three daughters,who also had their own children. Then there were the sons-in-law, neighbours, servants and maids — it all felt like acarnival.  The  whole  village  came  crowding  in  to  watch the funeral  procession,  now  taking  place with great pomp and ceremony. The weeping women smeared their mother&amp;rsquo;s feet with a deep coat of alta[red  dye]  and  her  head  with sindur[vermilion],  while  the  daughters-in-law  anointed  the forehead of their mother-in-law with sandalwood paste and, wiping the last trace of dust off her feet with  the  loose  ends  of  their saris,draped  her  body in  rich,  costly  clothes.  Flowers  and  leaves,fragrance  and  garlands,  and  the  din  made  one  think  that this was  not  so  much  an  occasion  for mourning as one for a new home-coming, after half a century, of the mistress of the big house to her husband&amp;rsquo;s  home.  Old  Mukhopadhyaya  calmly bade  a  last  good-bye  to  his  life&amp;rsquo;s  companion,  and secretly drying  a tear or  two, tried  to  console  his  grieving  daughters and  daughters-in-law.  Shaking the morning sky with loud cries of &amp;lsquo;Hari&amp;rsquo;, the whole village was simultaneously on the move. And the one  other  person,  who  joined  in  the  procession  at  a  distance,  was  Kangali&amp;rsquo;s  mother.  Picking  a  few brinjals  from the yard  of  her  hut,  she  was  on  her  way  to  the market  along  the public  highway,  but noticing the excitement, she  could scarcely take another step. Forgotten was her market-going and herbrinjals,  tied  up  in  a  corner  of  her sari.  Wiping  her  tears,  she  followed  everybody  until  she arrived  at  the  cremation-ground  on  the  bank  of  the  Garud,  the  stream  flowing  past  the  village. Stacks  of  wood,  pieces  of  sandalwood, ghee[clarified  butter]  and  honey,  incense  and  other materials  had  been  collected before  noon,  but  being  of  a  low  caste—a  daughter  of  the dulés—Kangali&amp;rsquo;s  mother,  not  daring  to  come  any  closer,  stood  apart on a  mound,  and  went  on  watching with  curious, eager  eyes the  funeral  rites  from  beginning  to  end.  When  the  corpse  was laid  on  the wide  and  ample  pyre,  her  eyes  were  soothed  bythe sight  of  the  two  red  feet,  and  she  felt  like rushing  up  to  collect a drop  of  the altafor  her  head.  When  at  last,  amid  the many-throated  cry  of &amp;lsquo;Hari,&amp;rsquo; the sanctified fire was applied by the son&amp;rsquo;s hand, she burst into tears, and went on repeating to herself: &amp;lsquo;You are a lucky mother, you are going to heaven, bless me, so that I, too, may receive the sacrament, in a like manner, at my Kangali&amp;rsquo;s hands. To receive this from one&amp;rsquo;s son&amp;rsquo;s hand cannot be a small thing, can it?&amp;rsquo; Surrounded by husband, sons and daughters, relatives and servants and maids—this, indeed, was real heaven-going, brightening up the world around! At the sight of this, her breast heaved  with  emotion, she  scarcely  knew  how  to  assess  the  extent  of  this  good  fortune. Casting  a blue haze, masses of smoke curled up towards heaven from the newly-lighted pyre. Kangali&amp;rsquo;s mother seemed even to see the faint outline of a chariot among them, with innumerable pictures painted on its sides and what a collection of leaves and creepers wound round its crest! And it looked as though someone  was  sitting  inside  it,  too,  although  the  face was  blurred  and  could  not  be  recognized.  But there  was  no mistaking  the  vermilion  on  the  parting  of  her  hair,  nor  the  two red-painted  feet.  As Kangali&amp;rsquo;s  mother  kept  gazing upwards  with tears in  her  eyes,  a  young  boy  tugged  at  her sariand exclaimed, ‘There you are standing, Mother, won&amp;rsquo;t you cook rice for me?&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Ofcourse,  dear,  presently,&amp;rsquo;  she  answered,  turning  round with  a start.  Then  suddenly  pointing her  finger  sky-ward,  she added in  a  tremulous  voice,  &amp;lsquo;Look,  child,  the  Brahmin-mother is  ridingtoheaven in a chariot!&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Where?&amp;rsquo; the boy asked, raising his head with astonishment.&amp;lsquo;You must be mad, it&amp;rsquo;s only smoke,&amp;rsquo; he  finally  said, after watching  a  while,  &amp;lsquo;it&amp;rsquo;s  already  midday,  I&amp;rsquo;m  hungry.&amp;rsquo;  &amp;lsquo;In  anycase,  the  Brahmin lady  is  dead,  why  go  on  crying  your heart out,  Mother?&amp;rsquo;  he  gently  added  when  he  saw  tears  in  his mother’seyes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kangali&amp;rsquo;s  mother  came  to  her  senses  at  last.  She  felt  abashedfor  thus  shedding  tears  in  the cremation-ground for someonenot her own, and being afraid of bringing misfortune to her own son, she  quickly  dried  her  tears  and  even  tried  to  smile.&amp;lsquo;Why  should  I  cry,  my  child,  it&amp;rsquo;s  nothing  but smoke in my eyes.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;It&amp;rsquo;s only smoke! You were crying.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The  mother  made  no  further  protest.  Taking  her  son  by the hand,  she  went  down  the  steps  to have  a  dip  in  the  stream, and making  her  son  do  likewise,  returned  home,  foregoing  the  goodfortune of watching the last of the funeral rites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;II&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;At christening, Providence is not always content merely to smilefrom above at the foolishness of parents, but complains bitterlyagainst them for the names that they sometimes give theirchildren.* Thus, the lives of the latter often seem to go on grimacing at the very incongruity of their names to the bitterend. The life-story  of Kangali&amp;rsquo;s mother was brief, but  her short, unhappy life  was  at  least spared the odium of inviting ridicule from on high. When her mother died after giving birth to her, her  father  named  her  Abhagi,  the  luckless one,  in  anger.  In  the  absence  of  her mother,  her  father, regardless of the time of day or night, went about catching fish in the river. It was, in fact, a matter of surprise, how little Abhagi remained alive to become one day the mother of Kangali. The surname ofthe man she had married was Bagh [meaning tiger]. This baghhad another baghini(tigress), so he had moved with her, his other wife, to another village,  while  Abhagi stayed in her own village with her unfortunate baby son—Kangali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;That Kangali of hers  had grown up in the meantime and stepped into his fifteenth year. He  had just started learning cane-work; Abhagi was now hopeful that if he could manage to struggle on with his  adverse  fate  for  another  year or  so,  her sorrows  would  at  last come  to  an end.  Nobody  but  He who had given them would ever know what they were.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rinsing his mouth in the pond, the boy came back to find his mother putting away the remains of his meal in an earthenware bowl; &amp;lsquo;why haven&amp;rsquo;t you eaten anything, Mother?&amp;rsquo; he asked in surprise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘It&amp;rsquo;s late, my child, I don&amp;rsquo;t feel hungry.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Not hungry, indeed. Let me have a look at your bowl,&amp;rsquo; said the boy without conviction.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kangali  had  many  times  been  taken  in  by  this  pretence,butnow  he  insisted  on  examining  the bowl. It did containenough rice for another person. So he  cheered up, and cameover to sit on his mother&amp;rsquo;s lap. It is not  usual for a boy of hisage  to do so, but  since  he  had been an ailing child and had  hadno opportunity  of  staying  away  from  his  mother  to  mix  withother boys,  he  had  been obliged to satisfy all his craving forfun by sitting here. Putting his arms round her and touchingher lips,  Kangali  exclaimed  in  alarm,  &amp;lsquo;You  have  a  temperature,Mother, why  did  you  have  to watch  the cremation in the sun?And why, again, did you have to have a dip in the stream?Was it necessary for you to watch the burning of the dead—.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘No, my  child,  you  mustn&amp;rsquo;t  say  &amp;ldquo;burning  of  the  dead  body&amp;rdquo;,it’s inauspicious  to  say  so.  The virtuous,  gentle  lady  has  goneto  heaven  in  a  chariot,&amp;rsquo;  she  said,  quickly  pressing  her  hand  overher son’s mouth.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘It’s all  your  imagination,  Mother,  as  though  anybody  cango  to  heaven  in  a  chariot,&amp;rsquo;  the  boy rejoined doubtfully. &amp;lsquo;Yes,Kangali, I saw with myown eyes the Brahmin-mother sittingin the chariot. Everybody saw her two red feet with wide-open eyes, I tell you,&amp;rsquo; the mother insisted.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;Everybody saw?&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;Yes, everybody.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leaning against  his mother, Kangali fell into a brown study. It was  his habit to trust  his mother, he  had  trained  himself  to  do  so  from  his  childhood,  and  when  that  mother  had  told  him  that everybody  had  witnessed  this  unprecedented  phenomenon  with  wide-open  eyes,  then  there  was nothing more to be said about it. &amp;lsquo;Then you, too, will go to heaven, Mother?&amp;rsquo; he said,haltingly, after a  pause.  &amp;lsquo;The  other  day,’he  went  on,  &amp;lsquo;Bindi’smother  was  telling  Rakhal&amp;rsquo;s  aunt  that  in  the duléquarter of the village, there was none to equal Kangali&amp;rsquo;s mother for virtueand gentleness.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kangali&amp;rsquo;s  mother  remained silent,  but  Kangali  continuedhaltingly  as  before.  &amp;lsquo;When  father  left you,&amp;rsquo;  he  said,  &amp;lsquo;how  manypeople  urged  you  to  remarry.  But  you  said,  &amp;ldquo;No.If  Kangalisurvives,  my misfortunes  will  come  to  an  end,  why  should I remarry?&amp;rdquo;  Tell  me,  mother,  if  you  had  remarried, where wouldI have stayed? Perhaps, I would have been dead long ago forwant of anything to eat.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The mother  hugged  her  son  in  both  her  arms.  Indeed,  therewere  not  a  few  in  those  days  who gave  her  that  advice  andwhen  she  would  not  agree  under  any  circumstances,  what  incredible cruelty and violence  she had undergone! Recalling those things, Abhagi began to weep. Wiping her tears with his hand, the boy asked, &amp;lsquo;Shall I spread the coverlet for you, Mother, won&amp;rsquo;t you lie down?&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The  mother  did  not  say  another  word.  Kangali  spread  the  mat,  placed  the  coverlet  over  it,  and taking down the pillows from the shelf, as he was dragging his mother by the hand she said, &amp;lsquo;Kangali, there&amp;rsquo;s  no  need  for you  to  go  to work  today.&amp;rsquo;  Kangali  liked  the  idea  very much. &amp;lsquo;But  then,&amp;rsquo;  he  said, &amp;lsquo;they won&amp;rsquo;t give me the couple of coppers for refreshment either.&amp;rsquo; ‘No matter, I shall tell you a fairy tale instead.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He  needed  no  further  encouragement.  &amp;lsquo;Then  tell  me  one,’said  Kangali,  sitting  close  to  his mother.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abhagi began her story with the prince, the police chief&amp;rsquo;s son and the magic steed. These stories he had heard so often from others, and the stories had been told so many times. But her prince and the police chiefs son disappeared presently, nobody knew where—now, she began telling a story she had  learnt  from  nobody—it  was  her  own  creation.  As  the  fever  rose,  and  the  more  rapidly  the current of the heated blood began coursing into her brain, the more  readily did she seem to go on weaving  the  magic  web  of  ever-new  tales,  unceasingly  and without  interruption.  Kangali&amp;rsquo;s  body bristled again and again. In terror and amazement and with a thrill in his heart, he clung tightly to his mother&amp;rsquo;s hand, wanting, as it were, to lose himself in his mother&amp;rsquo;s breast.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outside, the day was ending, the sun went down, the paleshadow of the evening, growing more opaque, spread outeverywhere, but no light was lit inside the hut, nobody roseafter the household duties  were  done;  only  the  dense  darknessseemed  to  go  on  pouring  the  nectar  of  the  stricken mother&amp;rsquo;sunbroken  intoning  into  the  ears  of  her  silent  son.  Thatcremation-ground,  the  tale  of  the funeral  procession—thatchariot,  those  two  red  feet  and  the  tale  of  heaven-going.  Howher grief-stricken husband, giving the last &amp;lsquo;foot-dust&amp;rsquo;, had biddenher good-bye with tears in his eyes, how her sons carried heraway with cries of &amp;lsquo;Hari&amp;rsquo;, followed by the son&amp;rsquo;s&amp;rsquo;ignition&amp;rsquo;ceremony. &amp;lsquo;But that was not merely  fire,  my child,  it was  Harihimself!  And  that  smoke overspreading  the  sky was  no  merefire, child, it was truly a chariot, Kangali Charan, my son, mylittle father!&amp;rsquo; she said.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Why, Mother?&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘IfI receive the sacrament of fire at your hands, my child, perhaps, I, too, shall go to heaven like the Brahmin-mother.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Goon, you mustn&amp;rsquo;t say that!&amp;rsquo; protested Kangali, half articulately.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perhaps,  the mother  could  not  even  hear  him,  but  she  wenton, heaving a heavy sigh. ‘Nobody will then be able to despiseme for my low caste—nobody will be able to stop me, becauseI&amp;rsquo;m poor. Fancy receiving the fire at the hands of one&amp;rsquo;s own son!—the chariot must come,&amp;rsquo; she continued.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Putting his lips to his mother&amp;rsquo;s cheek, the boy pleaded in a broken voice, &amp;lsquo;Don&amp;rsquo;t say that, please mother, don&amp;rsquo;t, I&amp;rsquo;m terribly frightened.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;Look,  Kangali,&amp;rsquo;  the  mother  resumed,  &amp;lsquo;will  you  go  and fetch your  father,  let  him,  too,  bid  me good-bye  and  allow  me  tocarry  his  &amp;ldquo;foot-dust&amp;rdquo;  on  my  head.  And  the  same  red  on the sole  of  my feet,  and  the vermilion  on  my  head,  but  shall  I be as  fortunate?  Who  will  give  them,  really?  Won&amp;rsquo;t you,  Kangalidear?  You  are  my  son,  my  daughter,  you  are  everything to me.&amp;rsquo;  As  she  spoke  she hugged him the tighter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;III&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The last Act of Abhagi&amp;rsquo;s life was about to come to a close. Hermemory was scarcely affected, just a little, perhaps. Not eventhirty years had yet passed and the end came as insignificantlyas her life had  begun.  There  was  no kaviraj(physician)  in thevillage,  he  lived  in  a  different  one. Kangali went off to expostulate with him, to fall at his feet, and finally offer him a rupee for his fee by pawning the utensils. He did not bother to come, only gave him a few pills. And what a to-do to make them up—the stone mortar and honey, the essence of ginger, the juice of tulsileaves and what not! Kangali&amp;rsquo;s mother was annoyed with her son. &amp;lsquo;Why did you have to pawn the utensils, my child, without asking me?&amp;rsquo; she said. Stretching her arms, she took the pills, touched them on her head and flung them into the oven. &amp;lsquo;If I must get well, this will do, nobody in a duléhousehold has ever been cured by taking medicine!&amp;rsquo; she said.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Two or three days passed somehow. The news of her illness had brought neighbours to see her. Whoever,  among  them,  knew  of  any  quack  remedy  suggested  such  infallible  specifics  as  ground deer-horn dipped in water, burnt cowrie shell boiledin honey for licking, and so on, and went away, each back to his own work. When young Kangali grew restless, his mother drew him to her to say, &amp;lsquo;If the  pills  given  by  the kavirajhave  been  of  no  use,  my  child,  how  do  you  expect  that  these  other medicines will fare any better? I shall get better on my own.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;But,  Mother,  you  haven&amp;rsquo;t  even  taken  the  pills,&amp;rsquo;  protested  Kangali  with  a  sob,  &amp;lsquo;you  flung  them into the oven, how can anybody get better just so?&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;Don&amp;rsquo;t worry, darling, I shall be cured all the same. Do be a dear, and boil up instead a handful of rice and some vegetables, let me see you eat.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kangali now  set about ineptly cooking rice  for the first  time.He could neither drain nor serve it properly.  The  oven  wouldnot  light  at  first,  for  dripping  water  had  set  it  smoking.Inpouring  it  out, the rice had spilled all over the place; hismother&amp;rsquo;s eyes filled with tears. She even tried once to raiseherself, but unable to steady her head had fallen back on toher bed. When the meal was over, she drew her son to her,and in attempting to prepare him for the future with suitableadvice, her feeble voice suddenly gave out, only her tears wenton running down her face.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The village barber Iswar knew how to feel the pulse.Examining her the next morning, he put on a grave face, andheaving a deep sigh even in front of her, shrugged and wentout. Kangali&amp;rsquo;s mother knew  the  signs,  but  was  not  frightened.When everybody  had  left,  she  said  to  her  son,  &amp;lsquo;Won&amp;rsquo;t  you nowcall him, little father?&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Whom, Mother?&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘The one who has moved into the other village, you know.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Father?&amp;rsquo; said Kangali with comprehension.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abhagi remained silent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Why should he come, Mother?&amp;rsquo; Kangali said.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abhagi  was  not  quite  so  sure  herself,  but  all  the  same  said slowly, &amp;lsquo;Go  and  tell  him  that  your mother only wishes to havehis “foot-dust”.’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As  he  was  getting  ready  to  set  out  at  once,  she  caughthimby  the  hand,  saying,  &amp;lsquo;Don&amp;rsquo;t  fail  to make much of your grief, my child, and to tell him that your mother is about to go.’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;On your way back, Kangali,&amp;rsquo; she went on after a pause,&amp;lsquo;call on the &amp;ldquo;barber&amp;rdquo;-sister-in-law [i.e. the barber&amp;rsquo;s wife) and beg her in my name for a drop of alta. She is very fond ofme.’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Many people, in fact, were fond of her. Ever since she had gone down with fever, he had heard a few things so manytimes and in so many ways from his mother that by the time he had set out, he was already sobbing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;IV&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Next  day,  when  Rasik  arrived  betimes,  Abhagi  was  hardlyconscious.  The  shadow  of  death  had fallen  on  her  face  and her eyesight,  having  accomplished  its  earthly  duties,  seemed to have wandered off to some  unknown country. &amp;lsquo;Oh, Mother!’he called with a sob, &amp;lsquo;Father has come, it is time for you to receive his &amp;ldquo;foot-dust&amp;rdquo;.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perhaps,  the  mother  had  heard  him,  perhaps  not,  or  perhaps her  deep,  accumulated  desires, evenas  her  superstitions,  struck a  blow  at  her  drowsy  consciousness.  Stretching  her  helplessarm across the bed, this traveller on the road to death spreadout her palm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rasik  remained  standing  as  one  bewildered.  That  anybody  should  want  his  &amp;lsquo;foot-dust&amp;rsquo;,  might even  ask  for  it,  was  something  beyond  the  bounds  of  his  comprehension.  &amp;lsquo;Give  it  to  her,  my  boy,&amp;rsquo; said aunt Bindi, &amp;lsquo;give her a little dust off your feet.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rasik came forward. He, who, never in his life, had given his wife any love, or supported her, or even enquired after her, now broke down in giving her on her deathbed only a little dust.&amp;lsquo;Why had such  a  virtuous,  gentle  woman  to  be  bornin  our duléfamily  and  not  in  a  brahmin  or kayastha family?&amp;rsquo;  said  Rakhal&amp;rsquo;s  mother,  &amp;lsquo;come  to  the  rescue  of  this  poor  woman,  my  boy,  she  has  literally given her life, pining for the last sacrament of fire at Kangali&amp;rsquo;s hands!&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What  the  invisible  god  of  Abhagi&amp;rsquo;s  misfortunes  was  thinking  we  do  not  know,  but  this  remark seemed to pierce Kangali&amp;rsquo;s heart like an arrow.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The daylight hours passed somehow and the night, too, went by, but Kangali&amp;rsquo;s mother could wait no  longer  for  the  morning.  One  does  not  know  whether  or  not  chariots  are  provided  in  heaven  for such  lowly  people  also,  or  perhaps,  they  must  set  out  in  the  dark  on  foot. In  any  case,  it  became evident that she had already departed this earth before the night was out.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There stood a beltree in front of the hut. Borrowing an axe;no sooner had Rasik struck  it than the zemindar’sfactotum camerushing out of nowhere to deal a resounding slap on Rasik&amp;rsquo;scheek. &amp;lsquo;Is this your  father&amp;rsquo;s  property,  you  rogue,  that  you  have started  cutting  down  the  tree?&amp;rsquo;  he  said, snatching the axe from him.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;While Rasik was nursing his cheek, Kangali said tearfully, ‘Please, darwanji, the tree was planted by my mother, why did you have to strike father for nothing?&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The up-country darwan[the door-or gate-keeper], pouring filthy abuse on him, was on the point of striking him, too, but desisted from laying hands on him for fear of contamination—the boy had, perhaps, been sitting close to his dead mother. Hearing the uproar, a crowd had gathered. Nobody denied that it was wrong of him to want to cut down the tree  without prior consent, but  they also persisted  in  begging  the darwan, on hands and  knees,  for  his  kind  consent,  for  all  those  who had come to seeKangali&amp;rsquo;s mother during her illness had been told, in all earnestness, of her last wishes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But the darwanwas not one to be fobbed off so easily. He made it quite clear by gesticulations that he would not be taken in by all these blandishments.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The  landlord  was  not  a  local  man;  he  had  an  office  in  thevillage,  in  charge  of an  agent—Adhar Ray.In the meantime,while the crowd was fruitlessly expostulating with the upcountryman, Kangali ran  breathlessly  up  to  the  landlord&amp;rsquo;s  office.  Hehad  heard  rumours  that  bailiffs  were  wont  to  take bribes,  andwastherefore  convinced  that  if  he  could  only  bring  the story of  such  gross  injustice  to the  notice  of  the  master,  there was bound  to  be  a  remedy.  What  inexperience  alas!  He  had,obviously,  no knowledge of the Bengali zemindarand his agent. Having lost  his mother, the boy, in his grief and distraction,went straight upstairs. Adhar Ray had said his prayers, and having partaken some light refreshment, had just come out.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;Who is there?’he asked with surprise and irritation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘I’m Kangali, darwanjihas beaten up my father.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;Rightly served. Why,hasn&amp;rsquo;t the scoundrel paid his rent?’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;No, sir, father was cutting down the tree—my mother is dead,&amp;rsquo; he answered with a sob.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adhar  became  annoyed at  this crying  and  wailing  so earlyin  the  morning.  The boy  had  been  in contact  with the dead,one  never knew what he might  have touched here! &amp;lsquo;If yourmother is dead, go  downstairs,  and  stand  outside,&amp;rsquo;  he  saidsharply.  &amp;lsquo;I  say,  is  anybody  there?  Come  quickly,  and sprinklea  little  &amp;ldquo;cow-dung&amp;rdquo;*  water!  What  caste  are  you,  boy?&amp;rsquo;  &amp;lsquo;We are of  the dulécaste,&amp;rsquo;  replied Kangali, and hastened downstairs infright.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Dulé! What do you want the wood for, may I ask?&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;My mother asked me to cremate her,&amp;rsquo; said Kangali, &amp;lsquo;youcan ask  anybody you like, sir, she told everybody, everybody has heard it.&amp;rsquo; As he was speaking of his mother, and reminded of her constant requests and entreaties, his throat seemed to choke with tears.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;If  you  want  to  cremate  your  mother,  go  and  fetch  five  rupees  for  the  tree.  Can  you  do  that?&amp;rsquo; asked Adhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kangali knew that it was impossible to do so. In order to buy his mourning drape, he had been to aunt Bindi to pawn his brass eating bowl for a rupee, he had seen everything with his own eyes. &amp;lsquo;No, I can&amp;rsquo;t,&amp;rsquo; he answered, shaking his head.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;If you can&amp;rsquo;t, go and bury her in the sand-flat of the stream.How dare your father touch someone else&amp;rsquo;s tree with an axe,you rascal, good-for-nothing!&amp;rsquo; Adhar answered with a grimace.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;But the tree belongs to our yard, sir, my mother planted itherself,&amp;rsquo; Kangali persisted.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;Planted it herself, indeed! I say Pandé, throw out this fellow by the scruff of his neck!&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pandé obligingly did what he was told, and in the process uttered such words as only a landlord&amp;rsquo;s minion is capable of doing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Shaking the dust off his clothes, Kangali got up, and slowly went away. Why he was beaten and what his fault was, the boy could hardly explain to himself.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All this, however, left not even a trace on the indifferentheart of the landlord&amp;rsquo;s agent. If it had, he  could never havesecuredhis present employment! &amp;lsquo;Paresh,&amp;rsquo; he  called, &amp;lsquo;just findout whether or not this fellow owes his rent. If he does, seizehis fishing net or something, the scoundrel might run away,&amp;lsquo;he said.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Mukhujjéhousehold was on the eve of the sradhceremony (i.e. of obsequialrites)—only a day  remained.Preparations  befitting the  departed mistress  were  afoot. OldThakurdas  himself was going round supervising them.Approaching him, Kangali said, &amp;lsquo;Sir, my mother is dead.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Who are you? What do you want?&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘I’m Kangali. Mother asked me to cremate her.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Then, why don&amp;rsquo;t you?&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meanwhile,  the news of the affair at the landlord&amp;rsquo;s office had spread from mouth to mouth, so someone said, &amp;lsquo;He probably wants a tree.&amp;rsquo; He then explained what had happened.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Listen  to  his  absurd  request!  I  myself  need  so  much  wood—theceremony  is  only  day  after tomorrow. Go away, run along, there is nothing doing here, nothing at all,&amp;rsquo; he said with surprise and annoyance, and disappeared.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sitting notfar away, the priest Bhattacharya was busydrawing up a list. ‘Whoever has heard of anybody  of  your  casteever  cremating,&amp;rsquo;  he  said,  &amp;lsquo;go  and  bury  her  in  the  sands  of  theriver,  merely touching her mouth with a bunch of flaming straw.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mukhopadhyaya&amp;rsquo;seldest son was hurrying along somewhere; he pricked up his ears to listen for a while. ‘Justfancy, sir, all these fellows now wanting to become Brahmins orKayasthas!&amp;rsquo; he chipped in, addressing Bhattacharya, and rushed off.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kangali now gave up begging. The experience of the last couple of hoursseemed to have left him utterly old. In silence,he walked back slowly to his dead mother.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;They  dug  a  hole  in  the  sands  of  the  stream,  and  Abhagi  waslaid  out.  Rakhal’s  mother  gave Kangali  a  lighted  bunch  of straw, and  guiding  him  by  the  hand,  touched  his  mother&amp;rsquo;s  mouth,and threw it aside. Then, everybody together, throwing earth over Kangali&amp;rsquo;s mother, effaced for ever the last trace ofher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Everybody  was  busy  with  his  own  affairs—only  a wisp  of smoke  went  on  curling  up  to  the  sky. With upraised, unblinkingeyes, Kangali gazed at it in silence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://books.google.com/books?id=AhyruplxJwkC&amp;amp;pg=PR5&amp;amp;source=gbs_selected_pages&amp;amp;cad=3#v=onepage&amp;amp;q&amp;amp;f=false&#34;&gt;Source: The Drought and Other Stories by Sarat Chandra Chatterjee&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>অভাগীর স্বর্গ,   শরৎ চন্দ্র চট্টোপাধ্যায়  </title>
      <link>https://levyflight.github.io/2020/04/%E0%A6%85%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%97%E0%A7%80%E0%A6%B0-%E0%A6%B8%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%97---%E0%A6%B6%E0%A6%B0%E0%A7%8E-%E0%A6%9A%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%B0-%E0%A6%9A%E0%A6%9F%E0%A7%8D%E0%A6%9F%E0%A7%8B%E0%A6%AA%E0%A6%BE%E0%A6%A7%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A6%BE%E0%A7%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://levyflight.github.io/2020/04/%E0%A6%85%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%97%E0%A7%80%E0%A6%B0-%E0%A6%B8%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%97---%E0%A6%B6%E0%A6%B0%E0%A7%8E-%E0%A6%9A%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%B0-%E0%A6%9A%E0%A6%9F%E0%A7%8D%E0%A6%9F%E0%A7%8B%E0%A6%AA%E0%A6%BE%E0%A6%A7%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A6%BE%E0%A7%9F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;center&gt;১&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ঠাকুরদাস মুখুয্যের বর্ষীয়সী স্ত্রী সাতদিনের জ্বরে মারা গেলেন। বৃদ্ধ মুখোপাধ্যায় মহাশয় ধানের কারবারে অতিশয় সঙ্গতিপন্ন। তাঁর চার ছেলে, তিন মেয়ে, ছেলেমেয়েদের ছেলে-পুলে হইয়াছে, জামাইরা—প্রতিবেশীর দল, চাকর-বাকর—সে যেন একটা উৎসব বাঁধিয়া গেল। সমস্ত গ্রামের লোক ধূমধামের শবযাত্রা ভিড় করিয়া দেখিতে আসিল। মেয়েরা কাঁদিতে কাঁদিতে মায়ের দুই পায়ে গাঢ় করিয়া আল্‌তা এবং মাথায় ঘন করিয়া সিন্দুর লেপিয়া দিল, বধূরা ললাট চন্দনে চর্চ্চিত করিয়া বহুমূল্য বস্ত্রে শাশুড়ীর দেহ আচ্ছাদিত করিয়া দিয়া আঁচল দিয়া তাঁহার শেষ পদধূলি মুছাইয়া লইল। পুষ্পে, পত্রে, গন্ধে, মাল্যে, কলরবে মনে হইল না এ কোন শোকের ব্যাপার - এ যেন বড় বাড়ির গৃহিণী পঞ্চাশ বর্ষ পরে আর একবার নূতন করিয়া তাঁহার স্বামীগৃহে যাত্রা করিতেছেন। বৃদ্ধ মুখোপাধ্যায় শান্তমুখে তাঁহার চিরদিনের সঙ্গিনীকে শেষ বিদায় দিয়া অলক্ষ্যে দুফোঁটা চোখের জল মুছিয়া শোকার্ত্ত কন্যা ও বধূগণকে সান্ত্বনা দিতে লাগিলেন। প্রবল হরিধ্বনিতে প্রভাত আকাশ আলোড়িত করিয়া সমস্ত গ্রাম সঙ্গে সঙ্গে চলিল। আর একটী প্রাণী একটু দূরে থাকিয়া এই দলের সঙ্গী হইল, সে কাঙালীর মা। সে তাহার কুটীর প্রাঙ্গণের গোটা-কয়েক বেগুন তুলিয়া এই পথে হাটে চলিয়াছিল, এই দৃশ্য দেখিয়া আর নড়িতে পারিল না। রহিল তাহার হাটে যাওয়া, রহিল তাহার আঁচলে বেগুন বাঁধা - সে চোখের জল মুছিতে মুছিতে সকলের পিছনে শ্মশানে আসিয়া উপস্থিত হইল। গ্রামের একান্তে গরুড় নদীর তীরে শ্মশান। সেখানে পূর্ব্বাহ্নেই কাঠের ভার, চন্দনের টুকরা, ঘৃত, মধু, ধূপ, ধূনা প্রভৃতি উপকরণ সঞ্চিত হইয়াছিল, কাঙালীর মা ছোটজাত, দুলের মেয়ে বলিয়া কাছে যাইতে সাহস পাইল না, তফাতে একটা উঁচু ঢিপির মধ্যে দাঁড়াইয়া সমস্ত অন্ত্যেষ্টিক্রিয়া প্রথম হইতে শেষ পর্য্যন্ত উৎসুক আগ্রহে চোখ মেলিয়া দেখিতে লাগিল। প্রশস্ত ও পর্য্যাপ্ত চিতার পরে যখন শব স্থাপিত করা হইল তখন তাঁহার রাঙা পা দুখানি দেখিয়া তাহার দুচক্ষু জুড়াইয়া গেল, ইচ্ছা হইল ছুটিয়া গিয়া একবিন্দু আলতা মুছাইয়া লইয়া মাথায় দেয়। বহু কণ্ঠের হরিধবনির সহিত পুত্রহস্তের মন্ত্রপূত অগ্নি যখন সংযোজিত হইল তখন তাহার চোখ দিয়া ঝর ঝর করিয়া জল পড়িতে লাগিল, মনে মনে বারম্বার বলিতে লাগিল, ভাগ্যিমানী মা, তুমি সগ্যে যাচ্চো - আমাকেও আশীর্ব্বাদ করে যাও আমিও যেন এমনি কাঙালীর হাতের আগুনটুকু পাই। ছেলের হাতে আগুন! সে ত সোজা কথা নয়! স্বামী, পুত্র, কন্যা, নাতি, নাতিনী, দাস, দাসী পরিজন - সমস্ত সংসার উজ্জ্বল রাখিয়া এই যে স্বর্গারোহণ - দেখিয়া তাহার বুক ফুলিয়া ফুলিয়া উঠিতে লাগিল - এ সৌভাগ্যের সে যেন আর ইয়ত্তা করিতে পারিল না। সদ্য প্রজ্বলিত চিতার অজস্র ধূঁয়া নীল রঙের ছায়া ফেলিয়া ঘুরিয়া ঘুরিয়া আকাশে উঠিতেছিল, কাঙালীর মা ইহারই মধ্যে ছোট একখানি রথের চেহারা যেন স্পষ্ট দেখিতে পাইল। গায়ে তাহার কত না ছবি আঁকা, চূড়ায় তাহার কত না লতা-পাতা জড়ানো। ভিতরে কে যেন বসিয়া আছে - মুখ তাহার চেনা যায় না, কিন্তু সিঁথায় তাঁহার সিঁদূরের রেখা, পদতল দুটি আলতায় রাঙানো। ঊর্দ্ধদৃষ্টে চাহিয়া কাঙালীর মায়ের দুই চোখ অশ্রুর ধারা বহিতেছিল, এমন সময়ে একটি বছর চোদ্দ-পনেরর ছেলে তাহার আঁচলে টান দিয়া কহিল, হেথায় তুই দাঁড়িয়ে আছিস মা, ভাত রাঁধবি নে?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মা চমকিয়া ফিরিয়া চাহিয়া কহিল, রাঁধবো&amp;rsquo;খন রে! হঠাৎ উপরে আঙ্গুলি নির্দ্দেশ করিয়া ব্যগ্রস্বরে কহিল, দ্যাখ দ্যাখ বাবা - বামুনমা ওই রথে চড়ে সগ্যে যাচ্চে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ছেলে বিস্ময়ে মুখ তুলিয়া কহিল, কই? ক্ষণকাল নিরীক্ষণ করিয়া শেষে বলিল, তুই ক্ষেপেছিস! ও ৎ ধুঁয়া! রাগ করিয়া কহিল, বেলা দুপুর বাজে, আমার ক্ষিদে পায় না বুঝি? এবং সঙ্গে সঙ্গে মায়ের চোখে জল লক্ষ্য করিয়া বলিল, বামুনদের গিন্নী মরেছে তুই কেন কেঁদে মরিস মা?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাঙালীর মার এতক্ষণে হুঁস হইল। পরের জন্য শ্মশানে দাঁড়াইয়া এই ভাবে অশ্রুপাত করায় সে মনে মনে লজ্জা পাইল, এমন কি, ছেলের অকল্যাণের আশঙ্কায় মুহূর্ত্তে চোখ মুঝিয়া ফেলিয়া একটুখানি হাসিবার চেষ্টা করিয়া বলিল, কাঁদব কিসের জন্যে রে - চোখে ধোঁ লেগেছে বই ত নয়!
হাঁ, ধেঁ। লেগেছে বই ত না! তুই কাঁদতেছিলে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মা আর প্রতিবাদ করিল না। ছেলের হাত ধরিয়া ঘাটে নামিয়া নিজেও স্নান করিল, কাঙ্গালীকেও স্নান করাইয়া ঘরে ফিরিল - শ্মশান সৎকারের শেষটুকু দেখা আর তার ভাগ্যে ঘটিল না।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;২&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সন্তানের নামকরণকালে পিতামাতার মূঢ়তায় বিধাতাপুরুষ অন্তরীক্ষে থাকিয়া অধিকাংশ সময়ে শুধু হাস্য করিয়াই ক্ষান্ত হন না, তীব্র প্রতিবাদ করেন। তাই তাহাদের সমস্ত জীবনটা তাহাদের নিজের নামগুলাকেই যেন আমরণ ভ্যাঙচাইয়া চলিতে থাকে। কাঙালীর মার জীবনের ইতিহাস ছোট, কিন্তু সেই ছোট্ট কাঙালজীবনটুকু বিধাতার এই পরিহাসের দায় হইতে অব্যাহতি লাভ করিয়াছিল। তাহাকে জন্ম দিয়া মা মরিয়া- ছিল, বাপ রাগ করিয়া নাম দিল অভাগী। মা নাই, বাপ নদীতে মাছ ধরিয়া বেড়ায়, তাহার না আছে দিন, না আছে রাত। তবু যে কি করিয়া ক্ষুদ্র অভাগী একদিন কাঙ্গালীর মা হইতে বাঁচিয়া রহিল সে এক বিস্ময়ের বস্তু। যাহার সহিত বিবাহ হইল তাহার নাম রসিক বাঘ, বাঘের অন্য বাঘিনী ছিল, ইহাকে লইয়া সে গ্রামান্তরে উঠিয়া গেল, অভাগী তাহার অভাগ্য ও শিশুপুত্র কাঙ্গালীকে লইয়া গ্রামেই পড়িয়া রহিল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তাহার সেই কাঙালী বড় হইয়া আজ পনেরয় পা দিয়াছে। সবেমাত্র বেতের কাজ শিখিতে আরম্ভ করিয়াছে, অভাগীর আশা হইয়াছে আরও বছর-খানেক তাহার অভাগ্যের সহিত বুঝিতে পারিলে দুঃখ ঘুচিবে। এই দুঃখ যে কি, যিনি দিয়াছেন তিনি ছাড়া আর কেহই জানে না।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাঙালী পুকুর হইতে আঁচাইয়া আসিয়া দেখিল তাহার পাতের ভুক্তাবশেষ মা একটা মাটির পাত্রে ঢাকিয়া রাখিতেছে, আশ্চর্য্য হইয়া জিজ্ঞাসা করিল, তুই খেলি নে মা?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বেলা গড়িয়ে গেছে বাবা, এখন আর ক্ষিদে নেই।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ছেলে বিশ্বাস করিল না, বলিল, না, ক্ষিদে নেই বই কি! কই দেখি তোর হাঁড়ি?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এই ছলনায় বহুদিন কাঙালীর মা কাঙালীকে ফাঁকি দিয়া আসিয়াছে, সে হাঁড়ি দেখিয়া তবে ছাড়িল। তাহাতে আর এক জনের মত ভাত ছিল। তখন সে প্রসন্নমুখে মায়ের কোলে গিয়া বসিল। এই বয়সের ছেলে সচরাচর এরূপ করে না, কিন্তু শিশুকাল হইতে বহুকাল যাবৎ সে রূগ্ন ছিল বলিয়া মায়ের ক্রোড় ছাড়িয়া বাহিরের সঙ্গী-সাথীদের সহিত মিশিবার সুযোগ পায় নাই। এইখানেই বসিয়াই তাহাকে খেলা-ধূলার সাধ মিটাইতে হইয়াছে। এক হাতে গলা জড়াইয়া মুখের উপর মুখ রাখিয়াই কাঙালী চকিত হইয়া কহিল, মা, তোর গা যে গরম, কেন তুই অমন রোদে দাঁড়িয়ে মড়া পোড়ানো দেখতে গেলি? কেন আবার নেয়ে এলি? মড়া পোড়ানো কি তুই—&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মা শশব্যস্তে ছেলের মুখে হাত চাপা দিয়া কহিল, ছি বাবা, মড়া পোড়ানো বলতে নেই, পাপ হয়। সতী-লক্ষ্মী মাঠাকরুণ রথে করে সগ্যে গেলেন।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ছেলে সন্দেহ করিয়া কহিল, তোর এক কথা মা। রথে চড়ে কেউ নাকি আবার সগ্যে যায়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মা বলিল, আমি যে চোখে দেখনু কাঙালী, বামুনমা রথের ওপরে বসে। তেনার রাঙা পা দুখানি যে সবাই চোখ মেলে দেখলে রে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সবাই দেখলে?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সব্বাই দেখলে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাঙালী মায়ের বুকে ঠেস দিয়া বসিয়া ভাবিতে লাগিল। মাকে বিশ্বাস করাই তাহার অভ্যাস, বিশ্বাস করিয়তেই সে শিশু- কাল হইতে শিক্ষা করিয়াছে, সেই মা যখন বলিতেছে সবাই চোখ মেলিয়া এতবড় ব্যাপার দেখিয়াছে, তখন অবিশ্বাস করিবার আর কিছু নেই। খানিক পরে আস্তে আস্তে কহিল, তা হলে তুইও ৎ মা সগ্যে যাবি? বিন্দির মা সেদিন রাখালের পিসিকে বলতেছিল, কাঙালীর মার মত সতী-লক্ষ্মী আর দুলে পাড়ায় কেউ নেই।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাঙালীর মা চুপ করিয়া রহিল, কাঙালী তেমনি ধীরে ধীরে কহিতে লাগিল, বাবা যখন তোরে ছেড়ে দিল, তখন তোরে কত লোক ত নিকে করতে সাধাসাধি করলে। কিন্তু তুই বললি, না। বললি, কাঙালী বাঁচলে আমার দুঃখ ঘুচবে, আবার নিকে করতে যাবো কিসের জন্যে? হাঁ মা, তুই নিকে করলে আমি কোথায় থাকতুম? আমি হয় ত না খেতে পেয়ে এতদিনে কবে মরে যেতুম।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মা ছেলেকে দুই হাতে বুকে চাপিয়া ধরিল। বস্তুতঃ সেদিন তাহাকে এ পরামর্শ কম লোকে দেয় নাই এবং যখন সে কিছুতেই রাজী হইল না, তখন উৎপাত, উপদ্রবও তাহার প্রতি সামান্য হয় নাই, সেই কথা স্মরণ করিয়া অভাগীর চোখ দিয়া জল পড়িতে লাগিল। ছেলে হাত দিয়া মুছাইয়া দিয়া বলিল, ক্যাঁতাটা পেতে দেব মা, শুবি?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মা চুপ করিয়া রহিল। কাঙালী মাদুর পাতিল, কাঁথা পাতিল, মাচার উপর হইতে বালিশটা পাড়িয়া দিয়া হাত ধরিয়া তাহাকে বিছানায় টানিয়া লইয়া যাইতে, মা কহিল, কাঙালী, আজ তোর আর কাজে গিয়ে কাজ নেই।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাজ কামাই করিবার প্রস্তাব কাঙালীর খুব ভাল লাগিল, কিন্তু কহিল, জলপানির পয়সা দুটো ত তা হলে দেবে না মা!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;না দিক গে - আয় তোকে রূপকথা বলি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আর প্রলুব্ধ করিতে হইল না, কাঙালী তৎক্ষণাৎ মায়ের বুক ঘেঁষিয়া শুইয়া পড়িয়া কহিল, বল তা হলে। রাজপুত্তুর কোটাল- পুত্তুর আর সেই পক্ষীরাজ ঘোড়া -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অভাগী রাজপুত্র, কোটালপুত্র আর পক্ষীরাজ ঘোড়ার কথা দিয়া গল্প আরম্ভ করিল। এ সকল তাহার পরের কাছে কতদিনের শোনা এবং কতদিনের বলা উপকথা। কিন্তু মুহূর্ত্ত-কয়েক পরে কোথায় গেল তাহার রাজপুত্র, আর কোথায় গেল তাহার কোটালপুত্র - সে এমন উপকথা সুরু করিল যাহা পরের কাছে তাহার শেখা নয় - নিজের সৃষ্টি। জ্বর তাহার যত বাড়িতে লাগিল, উষ্ণ রক্ত স্রোত যত দ্রুতবেগে মস্তিকে বহিতে লাগিল, ততই সে যেন নব নব উপকথার ইন্দ্রজাল রচনা করিয়া চলিতে লাগিল। তাহার বিরাম নাই, বিচ্ছেদ নাই - কাঙালীর স্বপ্ন দেহ বার বার রোমাঞ্চিত হইতে লাগিল। ভয়ে, বিস্ময়ে, পুলকে সে সজোরে মায়ের গলা জড়াইয়া তাহার বুকের মধ্যে যেন মিশিয়া যাইতে চাহিল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বাহিরের বেলা শেষ হইল, সূর্য্য অস্ত গেল, সন্ধার ম্লান ছায়া গাঢ়তর হইয়া চরাচর ব্যাপ্ত করিল, কিন্তু ঘরের মধ্যে আজ আর দীপ জ্বলিল না, গৃহস্থের শেষ কর্ত্তব্য সমাধা করিতে কেহ উঠিল না, নিবিড় অন্ধকার কেবল রুগ্ন মাতার অবাধ গুঞ্জন নিস্তব্ধ পুত্রের কর্ণে সুধা বর্ষণ করিয়া চলিত লাগিল। সে সেই শ্মশান শ্মশান- যাত্রার কাহিনী। সেই রথে, সেই রাঙা পা দুটি, সেই তাঁর স্বর্গে যাওয়া। কেমন করিয়া শোকার্ত্ত স্বামী শেষ পদধূলি দিয়া কাঁদিয়া বিদায় দিলেন, কি করিয়া হরিধ্বনি দিয়া ছেলেরা মাতাকে বহন করিয়া লইয়া গেল, তারপরে সন্তানের হাতের আগুন। সে আগুন ত আগুন নয় কাঙালী, সেই ত হরি! তার আকাশ- জোড়া ধূঁয়ো ত ধূঁয়ো নয় বাবা, সেই ত সগ্যের রথ! কাঙালী- চরণ, বাবা আমার!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কেন মা?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তোর হাতের আগুন যদি পাই বাবা, বামুনমার মত আমিও সগ্যে যেতে পাবো।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাঙালী অস্ফুটে শুধু কহিল, যাঃ - বলতে নাই।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মা সে কথা বোধ করি শুনিতেও পাইল না, তপ্ত নিশ্বাস ফেলিয়া বলিতে লাগিল, ছোটজাত বলে তখন কিন্তু কেউ ঘেন্না করতে পারবে না - দুঃখী বলে কেউ ঠেকিয়ে রাখতে পারবে না। ইস! ছেলের হাতের আগুন - রথকে যে আসতেই হবে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ছেলে মুখের উপর মুখ রাখিয়া ভগ্নকণ্ঠে কহিল, বলিস নে মা, বলিস নে, আমার বড্ড ভয় করে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মা কহিল, আর দেখ কাঙালী, তোর বাবাকে একবার ধরে আনবি, অমনি যেন পায়ের ধূলো মাথায় দিয়ে আমাকে বিদায় দেয়। অমনি পায়ে আলতা, মাথায় সিঁদুর দিয়ে - কিন্তু কে বা দেবে? তুই দিবি, না রে কাঙালী? তুই আমার ছেলে, তুই আমার মেয়ে, তুই আমার সব! বলিতে বলিতে সে ছেলেকে একেবারে বুকে চাপিয়া ধরিল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;৩&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অভাগীর জীবন- নাট্যের শেষ অঙ্ক পরিসমাপ্ত হইতে চলিল। বিস্তৃতি বেশি নয়, সামান্যই। বোধ করি ত্রিশটা বৎসর আজও পার হইয়াছে কি হয় নাই, শেষও হইল তেমনি সামান্যভাবে। গ্রামে কবিরাজ ছিল না, ভিন্ন গ্রামে তাঁহার বাস। কাঙালী গিয়া কাঁদা-কাটি করিল, হাতে-পায়ে পড়িল, শেষে ঘটি বাঁধা দিয়া তাঁহাকে একটাকা প্রণামী দিল। তিনি আসিল না, গোটা-চারেক বড়ি দিলেন। তাহার কত কি আয়োজন; খল, মধু, আদার সত্ব, তুলসী পাতার রস - কাঙালীর মা ছেলের প্রতি রাগ করিয়া বলিল, কেন তুই আমাকে না বলে ঘটি বাঁধা দিতে গেলি বাবা! হাত পাতিয়া বড়ি কয়টি গ্রহণ করিয়া মাথায় ঠেকাইয়া উনানে ফেলিয়া দিয়া কহিল, ভাল হই ত এতেই হব, বাগদী-দুলের ঘরে কেউ কখনো ওষুধ খেয়ে বাঁচে না!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দিন দুই-তিন এমনি গেল। প্রতিবেশীরা খবর পাইয়া দেখিতে আসিল, যে যাহা মুষ্টি-যোগ জানিত, হরিণের শিঙ ঘষা জল, গেঁটে-কড়ি পুড়াইয়া মধুতে মাড়িয়া চাটাইয়া দেওয়া ইত্যাদি অব্যর্থ ঔষধের সন্ধান দিয়া যে যাহার কাজে গেল। ছেলেমানুষ কাঙালী ব্যতিব্যস্ত হইয়া উঠিতে, মা তাহাকে কাছে টানিয়া লইয়া কহিল, কোবরেজের বড়িতে কিছু হল না বাবা, আর ওদের ওষুধে কাজ হবে? আমি এমনিই ভাল হব।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাঙালী কাঁদিয়া কহিল, তুই বড়ি ত খেলি নে মা, উনুনে ফেলে দিলি। এমনি কি কেউ সারে?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমি এমনি সেরে যাবো। তার চেয়ে তুই দুটো ভাতে-ভাত ফুটিয়ে নিয়ে খা দিকি, আমি চেয়ে দেখি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাঙালী এই প্রথম অপটু হস্তে ভাত রাঁধিতে প্রবৃত্ত হইল। না পারিল ফ্যান ঝাড়িতে, না পারিল ভাল করিয়া ভাত বাড়িতে। উনান তাহার জ্বলে না - ভিতরে জল পড়িয়া ধুঁয়া হয়; ভাত ঢালিতে চারিদিকে ছড়াইয়া পড়ে; মায়ের চোখ ছল ছল করিয়া আসিল। নিজে একবার উঠিবার চেষ্টা করিল, কিন্তু মাথা সোজা করিতে পারিল না, শয্যায় লুটাইয়া পড়িল। খাওয়া হইয়া গেলে ছেলেকে কাছে লইয়া কি করিয়া কি করিতে হয় বিধিমতে উপদেশ দিতে গিয়া তাহার ক্ষীণকণ্ঠ থামিয়া গেল, চোখ দিয়া কেবল অবিরলধারে জল পড়িতে লাগিল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;গ্রামের ঈশ্বর নাপিত নাড়ী দেখিতে জানিত, পরদিন সকালে সে হাত দেখিয়া তাহারই সুমুখে মুখ গম্ভীর করিল, দীর্ঘ নিশ্বাস ফেলিল এবং শেষে মাথা নাড়িয়া উঠিয়া গেল। কাঙালীর মা ইহার অর্থ বুঝিল, কিন্তু তাহার ভয়ই হইল না! সকলে চলিয়া গেলে সে ছেলেকে কহিল, এইবার একবার তাকে ডেকে আনতে পারিস বাবা?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাকে মা?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এই যে রে - ও-গাঁয়ে যে উঠে গেছে-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাঙালী বুঝিয়া কহিল, বাবাকে?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অভাগী চুপ করিয়া রহিল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাঙালী বলিল, সে আসবে কেন মা?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অভাগীর নিজেরই যথেষ্ট সন্দেহ ছিল, তথাপি আস্তে আস্তে কহিল, গিয়ে বলবি, মা শুধু একটু তোমার পায়ের ধূলো চায়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সে তখনি যাইতে উদ্যত হইলে সে তাহার হাতটা ধরিয়া ফেলিয়া বলিল, একটু কাঁদা-কাটা করিস বাবা, বলিস, মা যাচ্চে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একটু থামিয়া কহিল, ফেরবার পথে অমনি নাপতে বৌদির কাছ থেকে একটু আলতা চেয়ে আনিস কাঙালী, আমার নাম করলেই সে দেবে। আমাকে বড় ভালবাসে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ভাল তাহাকে অনেকেই বাসিত। জ্বর হওয়া অবধি মায়ের মুখ সে এই কয়টা জিনিসের কথা এতবার এতরকম করিয়া শুনিয়াছে যে সে সেইখানে হইতেই কাঁদিতে কাঁদিতে যাত্রা করিল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;৪&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;পরদিন রসিক দুলে সময়মত যখন আসিয়া উপস্থিত হইল তখন অভাগীর আর বড় জ্ঞান নাই। মুখের পরে মরণের ছায়া পড়িয়াছে, চোখের দৃষ্টি এ সংসারের কাজ সারিয়া কোথায় কোন অজানা দেশে চলিয়া গিয়াছে। কাঙালী কাঁদিয়া কহিল, মাগো! বাবা এসেছে - পায়ের ধূলো নেবে যে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মা হয় ত বুঝিল, হয় ত বুঝিল না, হয় ত বা তাহার গভীর সঞ্চিত বাসনা সংস্কারের মত তাহার আচ্ছন্ন চেতনায় ঘা দিল। এই মৃত্যুপথ-যাত্রী তাহার অবশ বাহুখানি শয্যার বাহিরে বাড়াইয়া দিয়া হাত পাতিল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;রসিক হতবুদ্ধির মত দাঁড়াইয়া রহিল। পৃথিবীতে তাহারও পায়ের ধূলার প্রয়োজন আছে, ইহাও কেহ নাকি চাহিতে পারে তাহা তাহার কল্পনার অতীত। বিন্দির পিসি দাঁড়াইয়া ছিল, সে কহিল, দাও বাবা, দাও একটু পায়ের ধূলো। রসিক অগ্রসর হইয়া আসিল। জীবনে যে স্ত্রীকে সে ভালবাসা দেয় নাই, অশন বসন দেয় নাই, কোন খোঁজ খবর করে নাই, মরণকালে তাহাকে সে শুধু একটু পায়ের ধূলা দিতে গিয়া কাঁদিয়া ফেলিল। রাখালের মা বলিল, এমন সতীলক্ষ্মী বামুন কায়েতের ঘরে না জন্মে ও আমাদের দুলের ঘরে জন্মালো কেন! এইবার ওর একটু গতি করে দাও বাবা - কাঙালীর হাতের আগুনের লোভে ও যেন প্রাণটা দিলে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অভাগীর অভাগ্যের দেবতা অগোচরে বসিয়া কি ভাবিলেন জানি না, কিন্তু ছেলেমানুষ কাঙালীর বুকে গিয়া এ কথা যেন তীরের মত বিঁধিল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সেদিন দিনের-বেলায় কাটিল, প্রথম রাত্রিটাও কাটিল, কিন্তু প্রভাতের জন্য কাঙালীর মা আর অপেক্ষা করিতে পারিল না। কি জানি, এত ছোটজাতের জন্যও স্বর্গে রথের ব্যবস্থা আছে কি না, কিম্বা অন্ধকারে পায়ে হাঁটিয়াই তাহাদের রওনা হইতে হয়—কিন্তু এটা বুঝা গেল রাত্রি শেষ না হইতেই এ দুনিয়া সে ত্যাগ করিয়া গিয়াছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কুটীর প্রাঙ্গণে একটা বেল গাছ, একটা কুড়ুল চাহিয়া আনিয়া রসিক তাহাতে ঘা দিয়াছে কি দেয় নাই, জমি- দারের দরওয়ান কোথা হইতে ছুটিয়া আসিয়া তাহার গালে সশব্দে একটা চড় কসাইয়া দিল; কুড়ুল কাড়িয়া লইয়া কহিল, একি তোর বাপের গাছ আছে যে কাটতে লেগেছিস?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;রসিক গালে হাত বুলাইতে লাগিল, কাঙালী কাঁদ কাঁদ হইয়া বলিল, বাঃ, এ যে আমার মায়ের হাতে-পোঁতা গাছ দরওয়ানজী। বাবাকে খামোকা তুমি মারলে কেন?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হিন্দুস্থানী দরওয়ান তাহাকেও একটা অশ্রাব্য গালি দিয়া মারিতে গেল, কিন্তু সে নাকি তাহার জননীর মৃতদেহ স্পর্শ করিয়া বসিয়াছিল, তাই অশৌচের ভয়ে তার গায়ে হাত দিল না। হাঁকা-হাঁকিতে একটা ভিড় জমিয়া উঠিল, কেহই অস্বীকার করিল না যে বিনা অনুমতিতে রসিকের গাছ কাটিতে যাওয়াটা ভাল হয় নাই। তাহারই আবার দরওয়ানজীর হাতে পায়ে পড়িতে লাগিল, তিনি অনুগ্রহ করিয়া যেন একটা হুকুম দেন। কারণ অসুখের সময় যে কেহ দেখিতে আসিয়াছে কাঙালীর মা তাহারই হাতে ধরিয়া তাহার শেষ অভিলাষ ব্যক্ত করিয়া গিয়াছে। দরওয়ান ভুলিবার পাত্র নহে, সে হাত মুখ নাড়িয়া জানাইল, এ সকল চালাকি তাহার কাছে খাটিবে না।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;জমীদার স্থানীয় লোক নহেন; গ্রামে তাঁহার একটা কাছারি আছে, গোমস্তা অধর রায় তাহার কর্ত্তা। লোকগুলা যখন হিন্দুস্থানীটার কাছে ব্যর্থ অনুনয় করিতে লাগিল, কাঙালী উর্দ্ধশ্বাসে দৌড়িয়া একেবারে কাছারী বাড়িতে আসিয়া উপস্থিত হইল। সে লোকের মুখে মুখে শুনিয়াছিল, পিয়াদারা ঘুষ লয়, তাহার নিশ্চয় বিশ্বাস হইল অতবড় অসঙ্গত অত্যাচারের কথা যদি কর্ত্তার গোচর করিতে পারে ত ইহার প্রতিবিধান না হইয়াই পারে না। হায়রে অনভিজ্ঞ! বাঙলা দেশের জমিদার ও তাহার কর্ম্মচারীকে সে চিনিত না। সদ্যমাতৃহীন বালক শোকে ও উত্তেজনায় উদ্ভ্রান্ত হইয়া একেবারে উপরে উঠিয়া আসিয়াছিল, অধর রায় সেইমাত্র সন্ধাহ্নিক ও যৎসামান্য জলযোগান্তে বাহিরে আসিয়াছিলেন, বিস্মিত ও ক্রুদ্ধ হইয়া কহিলেন, কে রে?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমি কাঙালী। দরওয়ানজী আমার বাবাকে মেরেছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বেশ করেচে। হারামজাদা খাজনা দেয় নি বুঝি?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাঙালী কহিল, না বাবুমশায়, বাবা গাছ কাটতেছিল -আমার মা মরেচে -, বলিতে বলিতে সে কান্না আর চাপিতে পারিল না।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সকাল-বেলা এই কান্না-কাটিরে অধর অত্যন্ত বিরক্ত হইলেন। ছোঁড়াটা মড়া ছুঁইয়া আসিয়াছে কি জানি এখানকার কিছু ছুঁইয়া ফেলিল না কি! ধমক দিয়া বলিলেন, মা মরেচে ত যা নিচে নেবে দাঁড়া। ওরে কে আছিস রে, এখানে একটু গোবর- জল ছড়িয়ে দে! কি জাতের ছেলে তুই?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাঙালী সভয়ে প্রাঙ্গণে নামিয়া দাঁড়াইয়া কহিল, আমরা দুলে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অধর কহিলেন, দুলে! দুলের মড়ায় কাঠ কি হবে শুনি?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাঙালী বলিল, মা যে আমাকে আগুন দিতে বলে গেছে! তুমি জিজ্ঞেস কর না বাবুমশায়, মা যে সবাইকে বলে গেছে, সক্কলে শুনেছে যে! মায়ের কথা বলিতে গিয়া তাঁহার অনুক্ষণের সমস্ত অনুরোধ উপরোধ মুহূর্ত্তে স্মরণ হইয়া কণ্ঠ যেন তাহার কান্নায় ফাটিয়া পড়িতে চাহিল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অধর কহিলেন, মাকে পোড়াবি ত গাছের দাম পাঁচটা টাকা আন গে। পারবি?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাঙালী জানিত তাহা অসম্ভব। তাহার উত্তরীয় কিনিবার মূল্যস্বরূপ তাহার ভাত খাইবার পিতলের কাঁসাটি বিন্দির পিসি একটি টাকায় বাঁধা দিতে গিয়াছে সে চোখে দেখিয়া আসিয়াছে, সে ঘাড় নাড়িল, বলিল, না।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অধর মুখখানা অত্যন্ত বিকৃত করিয়া কহিলেন, না ত মাকে নিয়ে নদীর চড়ায় পুঁতে ফেল গে যা। কার বাবার গাছে তোর বাপ কুড়ুল ঠেকাতে যায় - পাজি, হতভাগা, নচ্ছার!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাঙালী বলিল, সে যে আমাদের উঠানের গাছ বাবুমশায়! সে যে আমার মায়ের হাতে পোঁতা গাছ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হাতে পোঁতা গাছ! পাঁড়ে ব্যাটাকে গলাধাক্ক দিয়ে বার করে দে ত! হে, এ ব্যাটার খাজনা বাকি পড়েছে কিনা। থাকে ত জাল- টাল কিছু একটা কেড়ে এনে যেন রেখে দেয় - হারামজাদা পালাতে পারে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মুখুয্যে বাড়িতে শ্রাদ্ধের দিন - মাঝে কেবল একটা দিন মাত্র বাকী। সমারোহের আয়োজন গৃহিণীর উপযুক্ত করিয়াই হইতেছে। বৃদ্ধ ঠাকুরদাস নিজে তত্ত্বাবধান করিয়া ফিরিতে- ছিলেন, কাঙালী আসিয়া তাঁহার সম্মুখে দাঁড়াইয়া কহিল, ঠাকুরমশাই, আমার মা মরে গেছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তুই কে? কি চাস তুই?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমি কাঙালী। মা বলে গেছে তেনাকে আগুন দিতে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তা দিগে না।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাছারির ব্যাপারটা ইতিমধ্যেই মুখে মুখে প্রচারিত হইয়া পড়িয়াছিল, একজন কহিল, ও বোধ হয় একটা গাছ চায়। এই বলিয়া সে ঘটনাটা প্রকাশ করিয়া কহিল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মুখুয্যে বিস্মিত ও বিরক্ত হইয়া কহিলেন, শোন আবদার। আমারই কত কাঠের দরকার - কাল বাদে পরশু কাজ। যা যা, এখানে কিছু হবে না - এখানে কিছু হবে না। এই বলিয়া অন্যত্র প্রস্থান করিলেন। ভট্টাচার্য্য মহাশয় অদূরে বসিয়া ফর্দ্দ করিতেছিলেন, তিনি বলিলেন, তোদের জেতে কে কবে আবার পোড়ায় রে-যা, মুখে একটু নুড়ো জ্বেলে দিয়ে নদীর চড়ায় মাটি দিগে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মুখোপাধ্যায় মহাশয়ের বড়ছেলে ব্যস্ত সমস্ত ভাবে এই পথে কোথায় যাইতেছিলেন, তিনি কান খাড়া করিয়া একটু শুনিয়া কহিলেন, দেখছেন ভটচাযমশায়, সব ব্যাটারাই এখন বামুন কায়েত হতে চায়। বলিয়া কাজের ঝোঁকে আর কোথায় চলিয়া গেলেন।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাঙালী আর প্রার্থনা করিল না। এই ঘন্টা-দুয়েকের অভিজ্ঞতায় সংসারে সে যেন একেবারে বুড়া হইয়া গিয়াছিল, নিঃশব্দে ধীরে ধীরে তাহার মরা মায়ের কাছে গিয়া উপস্থিত হইল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;নদীর চরে গর্ত খুঁড়িয়া অভাগীকে শোয়ান হইল। রাখালের মা কাঙ্গালীর হাতে একটা খড়ের আটি জ্বালিয়া দিয়া তাহারই হাত ধরিয়া মায়ের মুখে স্পর্শ করাইয়া ফেলিয়া দিল। তারপরে সকলে মিলিয়ে মাটি চাপা দিয়া কাঙালির মায়ের শেষ চিহ্ন বিলুপ্ত করিয়া দিল।  সবাই সকল কাজে ব্যস্ত—শুধু সেই পোড়া খড়ের আটি হইতে যে স্বল্প ধূঁয়াটুকু ঘুরিয়া ঘুরিয়া আকাশে উঠিতেছিল তাহারই প্রতি পলকহীন চক্ষু পাতিয়া কাঙালী উর্দ্ধদৃষ্টে স্তব্ধ হইয়া চাহিয়া রহিল।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>রাষ্ট্রনীতি,   রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর </title>
      <link>https://levyflight.github.io/2019/05/%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B7%E0%A7%8D%E0%A6%9F%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%A8%E0%A7%80%E0%A6%A4%E0%A6%BF---%E0%A6%B0%E0%A6%AC%E0%A7%80%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%A5-%E0%A6%A0%E0%A6%BE%E0%A6%95%E0%A7%81%E0%A6%B0/</link>
      <pubDate>Wed, 08 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://levyflight.github.io/2019/05/%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B7%E0%A7%8D%E0%A6%9F%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%A8%E0%A7%80%E0%A6%A4%E0%A6%BF---%E0%A6%B0%E0%A6%AC%E0%A7%80%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%A5-%E0%A6%A0%E0%A6%BE%E0%A6%95%E0%A7%81%E0%A6%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;কুড়াল কহিল, ভিক্ষা মাগি ওগো শাল,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হাতল নাহিকো, দাও একখানি ডাল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ডাল নিয়ে হাতল প্রস্তুত হল যেই,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তার পরে ভিক্ষুকের চাওয়া-চিন্তা নেই&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একেবারে গোড়া ঘেঁষে লাগাইল কোপ,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;শাল বেচারার হল আদি অন্ত লোপ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://levyflight.github.io/doc/bengali-poem/rashtraniti.pdf&#34;&gt;Download PDF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>আদর্শ ছেলে,   কুসুমকুমারী দাশ </title>
      <link>https://levyflight.github.io/2019/03/%E0%A6%86%E0%A6%A6%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%B6-%E0%A6%9B%E0%A7%87%E0%A6%B2%E0%A7%87---%E0%A6%95%E0%A7%81%E0%A6%B8%E0%A7%81%E0%A6%AE%E0%A6%95%E0%A7%81%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80-%E0%A6%A6%E0%A6%BE%E0%A6%B6/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://levyflight.github.io/2019/03/%E0%A6%86%E0%A6%A6%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%B6-%E0%A6%9B%E0%A7%87%E0%A6%B2%E0%A7%87---%E0%A6%95%E0%A7%81%E0%A6%B8%E0%A7%81%E0%A6%AE%E0%A6%95%E0%A7%81%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80-%E0%A6%A6%E0%A6%BE%E0%A6%B6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;আমাদের দেশে হবে সেই ছেলে কবে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কথায় না বড় হয়ে কাজে বড় হবে ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মুখে হাসি, বুকে বল তেজে ভরা মন&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;মানুষ হইতে হবে&lt;/code&gt; -  এই তার পণ,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিপদ আসিলে কাছে হও আগুয়ান,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;নাই কি শরীরে তব রক্ত মাংস প্রাণ ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হাত, পা সবারই আছে মিছে কেন ভয়,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;চেতনা রয়েছে যার সে কি পড়ে রয় ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সে ছেলে কে চায় বল কথায়-কথায়,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আসে যার চোখে জল মাথা ঘুরে যায় ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সাদা প্রাণে হাসি মুখে কর এই পণ -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;মানুষ হইতে হবে মানুষ যখন&lt;/code&gt; ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কৃষকের শিশু কিংবা রাজার কুমার&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সবারি রয়েছে কাজ এ বিশ্ব মাঝার,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হাতে প্রাণে খাট সবে শক্তি কর দান&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তোমরা মানুষ হলে দেশের কল্যাণ ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://levyflight.github.io/doc/bengali-poem/adarsha-chele.pdf&#34;&gt;Download PDF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>উলঙ্গ রাজা, নীরেন্দ্রনাথ চক্রবর্তী</title>
      <link>https://levyflight.github.io/2019/03/%E0%A6%89%E0%A6%B2%E0%A6%99%E0%A7%8D%E0%A6%97-%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%9C%E0%A6%BE-%E0%A6%A8%E0%A7%80%E0%A6%B0%E0%A7%87%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%A5-%E0%A6%9A%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%AC%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%A4%E0%A7%80/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://levyflight.github.io/2019/03/%E0%A6%89%E0%A6%B2%E0%A6%99%E0%A7%8D%E0%A6%97-%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%9C%E0%A6%BE-%E0%A6%A8%E0%A7%80%E0%A6%B0%E0%A7%87%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%A5-%E0%A6%9A%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%AC%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%A4%E0%A7%80/</guid>
      <description>&lt;p&gt;সবাই দেখছে যে, রাজা উলঙ্গ, তবুও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সবাই হাততালি দিচ্ছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সবাই চেঁচিয়ে বলছে; শাবাশ, শাবাশ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কারও মনে সংস্কার, কারও ভয়;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কেউ-বা নিজের বুদ্ধি অন্য মানুষের কাছে বন্ধক দিয়েছে;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কেউ-বা পরান্নভোজী, কেউ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কৃপাপ্রার্থী, উমেদার, প্রবঞ্চক;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কেউ ভাবছে, রাজবস্ত্র সত্যিই অতীব সূক্ষ্ম , চোখে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;পড়ছে না যদিও, তবু আছে,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অন্তত থাকাটা কিছু অসম্ভব নয়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;গল্পটা সবাই জানে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কিন্তু সেই গল্পের ভিতরে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;শুধুই প্রশস্তিবাক্য-উচ্চারক কিছু&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আপাদমস্তক ভিতু, ফন্দিবাজ অথবা নির্বোধ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;স্তাবক ছিল না।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একটি শিশুও ছিল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সত্যবাদী, সরল, সাহসী একটি শিশু।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;নেমেছে গল্পের রাজা বাস্তবের প্রকাশ্য রাস্তায়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আবার হাততালি উঠছে মুহুর্মুহু;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;জমে উঠছে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;স্তাবকবৃন্দের ভিড়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কিন্তু সেই শিশুটিকে আমি&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ভিড়ের ভিতরে আজ কোথাও দেখছি না।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;শিশুটি কোথায় গেল? কেউ কি কোথাও তাকে কোনো&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;পাহাড়ের গোপন গুহায়&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;লুকিয়ে রেখেছে?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;নাকি সে পাথর-ঘাস-মাটি নিয়ে খেলতে খেলতে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ঘুমিয়ে পড়েছে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কোনো দূর&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;নির্জন নদীর ধারে, কিংবা কোনো প্রান্তরের গাছের ছায়ায়?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যাও, তাকে যেমন করেই হোক&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;খুঁজে আনো।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সে এসে একবার এই উলঙ্গ রাজার সামনে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;নির্ভয়ে দাঁড়াক।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সে এসে একবার এই হাততালির ঊর্ধ্বে গলা তুলে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;জিজ্ঞাসা করুক:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;রাজা, তোর কাপড় কোথায়?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://levyflight.github.io/doc/bengali-poem/ulanga-raja.pdf&#34;&gt;Download PDF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>বিরোধী ও যুক্তির পক্ষে গান </title>
      <link>https://levyflight.github.io/2017/08/%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A7%E0%A7%80-%E0%A6%93-%E0%A6%AF%E0%A7%81%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%A4%E0%A6%BF%E0%A6%B0-%E0%A6%AA%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%B7%E0%A7%87-%E0%A6%97%E0%A6%BE%E0%A6%A8/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://levyflight.github.io/2017/08/%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A7%E0%A7%80-%E0%A6%93-%E0%A6%AF%E0%A7%81%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%A4%E0%A6%BF%E0%A6%B0-%E0%A6%AA%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%B7%E0%A7%87-%E0%A6%97%E0%A6%BE%E0%A6%A8/</guid>
      <description>
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/FiU62xgHWF8?&#34; 
  style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;বিরোধী ও যুক্তির পক্ষে গান&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিরোধীকে বলতে দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিরোধীকে বলতে দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিরোধীকে বলতে দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তোমার ভুলের ফর্দ দিক।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;
বিরোধীকে বাঁচতে দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিরোধীকে বাঁচতে দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিরোধীর দৃষ্টি দিয়েও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সবাই নিজের হিসাব নিক।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;
যুক্তিকে বাঁচতে দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যুক্তিকে বাঁচতে দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যুক্তির স্বচ্ছ আলোয়&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;শানিয়ে নিচ্ছি আমার চোখ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;
বিরোধীর যুক্তিটাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বন্ধুরা আমল দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিরোধীর স্বাধীনতাটাই&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;স্বাধীনতা সাব্যস্ত হোক।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;
বিতর্ক চলতে দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিতর্ক চলতে দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিতর্ক চলতে দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;নাইবা করলে সঙ্গী।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;
বিতর্ক চলতে দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিতর্ক চলতে দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিতর্ক থামলে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমরা মানসিক প্রতিবন্ধী।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;
বিরুদ্ধ ঢেউ আসুক&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিরুদ্ধ ঢেউ আসুক&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;উত্তাল হোক নদী।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;
তর্কের ঝড় উঠুক&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তর্কের ঝড় উঠুক&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তর্কের দামাল হাওয়ায়&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;নড়ুক কায়েমী গদি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;
রাজনীতি নাম কেন ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;রাজনীতি নাম কেন ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;রাজনীতি নাম কেন ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;রাজাদের দিনতো কবেই&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিদায় নিয়েছে দেশ থেকে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;
লোকনীতি জন্ম নিক&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;লোকনীতি জন্ম নিক&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;লোকেদের মন্দ ভালোর&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দেখেই কিন্তু চোখ রেখে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;
নামগুলো পাল্টে দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;নামগুলো পাল্টে দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;নামগুলো চিন্তা ভাবনা&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;করেই রাখাটা দরকারি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;
দিনগুলো পাল্টে দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দিনগুলো পাল্টে দাও&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সকলের থালায় আসুক&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ডাল ভাত আর তরকারি।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>বঙ্গমাতা,   রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর </title>
      <link>https://levyflight.github.io/2017/04/%E0%A6%AC%E0%A6%99%E0%A7%8D%E0%A6%97%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%A4%E0%A6%BE---%E0%A6%B0%E0%A6%AC%E0%A7%80%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%A5-%E0%A6%A0%E0%A6%BE%E0%A6%95%E0%A7%81%E0%A6%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://levyflight.github.io/2017/04/%E0%A6%AC%E0%A6%99%E0%A7%8D%E0%A6%97%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%A4%E0%A6%BE---%E0%A6%B0%E0%A6%AC%E0%A7%80%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%A5-%E0%A6%A0%E0%A6%BE%E0%A6%95%E0%A7%81%E0%A6%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;পূণ্যে পাপে দুঃখে সুখে পতনে উত্থানে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মানুষ হইতে দাও তোমার সন্তানে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হে স্নেহার্ত বঙ্গভূমি, তব গৃহক্রোড়ে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;চিরশিশু করে আর রাখিয়ো না ধরে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দেশদেশান্তর-মাঝে যার যেথা স্থান&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;খুঁজিয়া লইতে দাও করিয়া সন্ধান।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;পদে পদে ছোটো ছোটো নিষেধের ডোরে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বেঁধে বেঁধে রাখিয়ো না ভালোছেলে করে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;প্রাণ দিয়ে, দুঃখ স&amp;rsquo;য়ে, আপনার হাতে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সংগ্রাম করিতে দাও ভালোমন্দ-সাথে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;শীর্ণ শান্ত সাধু তব পুত্রদের ধরে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দাও সবে গৃহছাড়া লক্ষ্মীছাড়া ক&amp;rsquo;রে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সাত কোটি সন্তানেরে, হে মুগ্ধ জননী,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;রেখেছ বাঙালী করে, মানুষ কর নি।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Create Lyx layout for IIT Madras thesis</title>
      <link>https://levyflight.github.io/2017/03/create-lyx-layout-for-iit-madras-thesis/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://levyflight.github.io/2017/03/create-lyx-layout-for-iit-madras-thesis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;The latex template for IIT Madras PhD thesis can be found &lt;a href=&#34;https://mat.iitm.ac.in/usefullink.html&#34;&gt;here&lt;/a&gt;. This is enough to write your thesis in Latex. But if you prefer to write your thesis in &lt;a href=&#34;https://www.lyx.org/&#34;&gt;LyX&lt;/a&gt; then you need a layout for IITM thesis class. To create a layout you need to follow the steps below (&lt;a href=&#34;http://blog.anidear.com/2011/03/lyx-convert-latex-cls-file-to-layout-in.html&#34;&gt;suggested here&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Download latex template from &lt;a href=&#34;https://mat.iitm.ac.in/usefullink/iitm_thesis.tar.gz&#34;&gt;here&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Untar the tar file
&lt;code&gt;tar xzf iitm_thesis.tar.gz&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Open iitmdiss.cls file and remove compat2 in line number 74. Since compat2 is not supported anymore.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Create a new document class for Latex

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Go to your main folder of latex. To know the main folder of the latex, you can search article.cls in the / directory.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;&lt;div class=&#34;highlight&#34; style=&#34;background: #272822&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;line-height: 125%&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;cd&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #960050; background-color: #1e0010&#34;&gt;\&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #f8f8f2&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;br&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #f8f8f2&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; 
   &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;sudo&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;find&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #f92672&#34;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;name&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;article&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #f8f8f2&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;cls&lt;/span&gt; 
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;in my system output is &lt;code&gt;./usr/share/texmf-dist/tex/latex/base/article.cls&lt;/code&gt; . So the location of the main folder of latex is &lt;code&gt;/usr/share/texmf-dist/tex/latex/&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;cd /usr/share/texmf-dist/tex/latex&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Create a new folder &amp;ldquo;iitmdiss&amp;rdquo; in this main folder of latex: &lt;code&gt;sudo mkdir iitmdiss&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Copy iitmdiss.cls and iitm.jpg from the downloaded iitm_thesis folder to iitmdiss.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Update latex by &lt;code&gt;sudo texhash&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Create a new layout for lyx

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;go to lyx layouts folder. In my system it is &lt;code&gt;/usr/share/lyx/layouts&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;create a new file called &amp;lsquo;iitmdiss.layout&amp;rsquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;open the &amp;lsquo;iitmdiss.layout&amp;rsquo; file and write&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;&lt;div class=&#34;highlight&#34; style=&#34;background: #272822&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;line-height: 125%&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #960050; background-color: #1e0010&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #f92672&#34;&gt;%&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;Do&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;not&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;delete&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;the&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;line&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;below&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #f8f8f2&#34;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;configure&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;depends&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;on&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;this&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #f8f8f2&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;br&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #f8f8f2&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span style=&#34;color: #960050; background-color: #1e0010&#34;&gt;#&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #960050; background-color: #1e0010&#34;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;DeclareLaTeXClass&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #f8f8f2&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;iitmdiss&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #f8f8f2&#34;&gt;]{&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;article&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #f8f8f2&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;iitmdiss&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #f8f8f2&#34;&gt;)}&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #f8f8f2&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;br&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #f8f8f2&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;  
    &lt;span style=&#34;color: #960050; background-color: #1e0010&#34;&gt;#&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;Input&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;general&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;definitions&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #f8f8f2&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;br&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #f8f8f2&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;  
    &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;Input&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;stdclass&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #f8f8f2&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #a6e22e&#34;&gt;inc&lt;/span&gt;  
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;To update this layout in Lyx, you need to reconfigure lyx: Tools &amp;ndash;&amp;gt; Reconfigure. Now resatrt the lyx and you will be able to get iitmdiss layout from Document &amp;ndash;&amp;gt; Settings&amp;hellip; &amp;ndash;&amp;gt; Change Document class.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tu Hindu Banega Na Musalman Banega...</title>
      <link>https://levyflight.github.io/2017/03/tu-hindu-banega-na-musalman-banega.../</link>
      <pubDate>Sat, 11 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://levyflight.github.io/2017/03/tu-hindu-banega-na-musalman-banega.../</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;One of my favourite song of Mohammed Rafi:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;


&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/BeYuiywYK1M?&#34; 
  style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;English translation from &lt;a href=&#34;http://www.ardhamy.com/song/tu-hindu-banega&#34;&gt;here&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;you&amp;rsquo;ll neither be Hindu nor Muslim,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;you&amp;rsquo;re the son of human, you&amp;rsquo;ll become a human,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Good that ’til now you have no name&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You have no dealing with any religion&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The knowledge which has divided humans&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;That knowledge will not burden you&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You will be the face of the changing times&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You are the child of a human; you’ll become a human&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;you&amp;rsquo;ll neither be Hindu nor Muslim,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;you&amp;rsquo;re the son of human, you&amp;rsquo;ll become a human,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The religion that teaches hatred is not yours&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The step/foot that tramples humanity is not yours&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The temple without a Qur’an is not your temple&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The mosque without a Gita is not your mosque&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You will become hope for peace and reconciliation&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You are the child of a human; you’ll become a human&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;you&amp;rsquo;ll neither be Hindu nor Muslim,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;you&amp;rsquo;re the son of human, you&amp;rsquo;ll become a human,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;These traders of religion; these who sell the country&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;These who sell the shroud off of corpses&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;These murderers and thieves sitting in palaces&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;These who sell thorns instead of flowers&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You will become their death knell&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You are the child of a human; you’ll become a human&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>দীন দান,   রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর </title>
      <link>https://levyflight.github.io/2016/05/%E0%A6%A6%E0%A7%80%E0%A6%A8-%E0%A6%A6%E0%A6%BE%E0%A6%A8---%E0%A6%B0%E0%A6%AC%E0%A7%80%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%A5-%E0%A6%A0%E0%A6%BE%E0%A6%95%E0%A7%81%E0%A6%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://levyflight.github.io/2016/05/%E0%A6%A6%E0%A7%80%E0%A6%A8-%E0%A6%A6%E0%A6%BE%E0%A6%A8---%E0%A6%B0%E0%A6%AC%E0%A7%80%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%A5-%E0%A6%A0%E0%A6%BE%E0%A6%95%E0%A7%81%E0%A6%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;নিবেদিল রাজভৃত্য, &amp;ldquo;মহারাজ, বহু অনুনয়ে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সাধুশ্রেষ্ঠ নরোত্তম তোমার সোনার দেবালয়ে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;না লয়ে আশ্রয় আজি পথপ্রান্তে তরুচ্ছায়াতলে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;করিছেন নামসংকীর্তন। ভক্তবৃন্দ দলে দলে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ঘেরি তাঁরে দরদর-উদ্‌বেলিত আনন্দধারায়&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ধৌত ধন্য করিছেন ধরণীর ধূলি। শূন্যপ্রায়&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দেবাঙ্গন; ভৃঙ্গ যথা স্বর্ণময় মধুভান্ড ফেলি&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সহসা কমলগন্ধে মত্ত হয়ে দ্রুত পক্ষ মেলি&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ছুটে যায় গুঞ্জরিয়া উন্মীলিত পদ্ম-উপবনে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;উন্মুখ পিপাসাভরে, সেইমতো নরনারীগণে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সোনার দেউল-পানে না তাকায়ে চলিয়াছে ছুটি&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যেথায় পথের প্রান্তে ভক্তের হৃদয়পদ্ম ফুটি&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিতরিছে স্বর্গের সৌরভ। রত্নবেদিকার &amp;lsquo;পরে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একা দেব রিক্ত দেবালয়ে।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  শুনি রাজা ক্ষোভভরে
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;সিংহাসন হতে নামি গেলা চলি যেথা তরুচ্ছায়ে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সাধু বসি তৃণাসনে; কহিলেন নমি তাঁর পায়ে,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;হেরো প্রভু, স্বর্ণশীর্ষ নৃপতিনির্মিত নিকেতন&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অভ্রভেদী দেবালয়, তারে কেন করিয়া বর্জন&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দেবতার স্তবগান গাহিতেছ পথপ্রান্তে বসে?&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;সে মন্দিরে দেব নাই&amp;rsquo; কহে সাধু।&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;   রাজা কহে রোষে,
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;দেব নাই! হে সন্ন্যাসী, নাস্তিকের মতো কথা কহ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;রত্নসিংহাসন-&amp;lsquo;পরে দীপিতেছে রতনবিগ্রহ&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;শূন্য তাহা?&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  &amp;quot;শূন্য নয়, রাজদম্ভে পূর্ণ&#39; সাধু কহে,
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;আপনায় স্থাপিয়াছ, জগতের দেবতারে নহে।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ভ্রূ কুঞ্চিয়া কহে রাজা, &amp;ldquo;বিংশ লক্ষ স্বর্ণমুদ্রা দিয়া&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;রচিয়াছি অনিন্দিত যে মন্দির অম্বর ভেদিয়া,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;পূজামন্ত্রে নিবেদিয়া দেবতারে করিয়াছি দান,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তুমি কহ সে মন্দিরে দেবতার নাহি কোনো স্থান!&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;শান্ত মুখে কহে সাধু, &amp;ldquo;যে বৎসর বহ্নিদাহে দীন&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিংশতি সহস্র প্রজা গৃহহীন অন্নবস্ত্রহীন&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দাঁড়াইল দ্বারে তব, কেঁদে গেল ব্যর্থ প্রার্থনায়&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অরণ্যে, গুহার গর্ভে, পথপ্রান্তে তরুর ছায়ায়,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অশ্বত্থবিদীর্ণ জীর্ণ মন্দিরপ্রাঙ্গণে, সে বৎসর&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিংশ লক্ষ মুদ্রা দিয়া রচি তব স্বর্ণদীপ্ত ঘর&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দেবতারে সমর্পিলে। সে দিন কহিলা ভগবান&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;আমার অনাদি ঘরে অগণ্য আলোক দীপ্যমান&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অনন্তনীলিমা-মাঝে; মোর ঘরে ভিত্তি চিরন্তন&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সত্য, শান্তি, দয়া, প্রেম। দীনশক্তি যে ক্ষুদ্র কৃপণ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;নাহি পারে গৃহ দিতে গৃহহীন নিজ প্রজাগণে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সে আমারে গৃহ করে দান!&amp;rsquo; চলি গেলা সেই ক্ষণে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;পথপ্রান্তে তরুতলে দীন-সাথে দীনের আশ্রয়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অগাধ সমুদ্র-মাঝে স্ফীত ফেন যথা শূন্যময়&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তেমনি পরম শূন্য তোমার মন্দির বিশ্বতলে,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;স্বর্ণ আর দর্পের বুদ্‌বুদ্‌!&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;   রাজা জ্বলি রোষানলে,
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;কহিলেন, &amp;ldquo;রে ভন্ড পামর, মোর রাজ্য ত্যাগ করে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এ মুহূর্তে চলি যাও।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  সন্ন্যাসী কহিলা শান্ত স্বরে,
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;ভক্তবৎসলেরে তুমি যেথায় পাঠালে নির্বাসনে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সেইখানে, মহারাজ, নির্বাসিত কর ভক্তজনে।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://levyflight.github.io/doc/bengali-poem/dino-dan.pdf&#34;&gt;Download PDF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>দুই বিঘা জমি,   রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর </title>
      <link>https://levyflight.github.io/2016/05/%E0%A6%A6%E0%A7%81%E0%A6%87-%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%98%E0%A6%BE-%E0%A6%9C%E0%A6%AE%E0%A6%BF---%E0%A6%B0%E0%A6%AC%E0%A7%80%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%A5-%E0%A6%A0%E0%A6%BE%E0%A6%95%E0%A7%81%E0%A6%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://levyflight.github.io/2016/05/%E0%A6%A6%E0%A7%81%E0%A6%87-%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%98%E0%A6%BE-%E0%A6%9C%E0%A6%AE%E0%A6%BF---%E0%A6%B0%E0%A6%AC%E0%A7%80%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%A5-%E0%A6%A0%E0%A6%BE%E0%A6%95%E0%A7%81%E0%A6%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;শুধু বিঘে দুই ছিল মোর ভুঁই   আর সবই গেছে ঋণে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বাবু বলিলেন, &amp;ldquo;বুঝেছ উপেন,   এ জমি লইব কিনে।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কহিলাম আমি, &amp;ldquo;তুমি ভূস্বামী,   ভূমির অন্ত নাই।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;চেয়ে দেখো মোর আছে বড়ো-জোর   মরিবার মতো ঠাঁই।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;শুনি রাজা কহে, &amp;ldquo;বাপু, জানো তো হে, করেছি বাগানখান&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;পেলে দুই বিঘে প্রস্থে ও দিঘে   সমান হইবে টানা&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ওটা দিতে হবে।&amp;rsquo; কহিলাম তবে   বক্ষে জুড়িয়া পাণি&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সজল চক্ষে, &amp;ldquo;করুণ বক্ষে   গরিবের ভিটেখানি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সপ্ত পুরুষ যেথায় মানুষ   সে মাটি সোনার বাড়া,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দৈন্যের দায়ে বেচিব সে মায়ে   এমনি লক্ষ্মীছাড়া!&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আঁখি করি লাল রাজা ক্ষণকাল   রহিল মৌনভাবে,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কহিলেন শেষে ক্রূর হাসি হেসে,  &amp;ldquo;আচ্ছা, সে দেখা যাবে।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;পরে মাস দেড়ে ভিটে মাটি ছেড়ে   বাহির হইনু পথে&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;করিল ডিক্রি, সকলই বিক্রি   মিথ্যা দেনার খতে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এ জগতে, হায়, সেই বেশি চায়   আছে যার ভূরি ভূরি&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;রাজার হস্ত করে সমস্ত   কাঙালের ধন চুরি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মনে ভাবিলাম মোরে ভগবান   রাখিবে না মোহগর্তে,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তাই লিখি দিল বিশ্বনিখিল   দু বিঘার পরিবর্তে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সন্ন্যাসীবেশে ফিরি দেশে দেশে   হইয়া সাধুর শিষ্য&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কত হেরিলাম মনোহর ধাম, কত মনোরম দৃশ্য!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ভূধরে সাগরে বিজনে নগরে   যখন যেখানে ভ্রমি&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তবু নিশিদিনে ভুলিতে পারি নে   সেই দুই বিঘা জমি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হাটে মাঠে বাটে এই মতো কাটে   বছর পনেরো-ষোলো&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একদিন শেষে ফিরিবারে দেশে   বড়ই বাসনা হল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;নমোনমো নম সুন্দরী মম   জননী বঙ্গভূমি!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;গঙ্গার তীর স্নিগ্ধ সমীর,   জীবন জুড়ালে তুমি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অবারিত মাঠ, গগনললাট  চুমে তব পদধূলি,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ছায়াসুনিবিড় শান্তির নীড়   ছোটো ছোটো গ্রামগুলি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;পল্লবঘন আম্রকানন   রাখালের খেলাগেহ,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;স্তব্ধ অতল দিঘি কালোজল&amp;ndash;  নিশীথশীতল স্নেহ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বুকভরা মধু বঙ্গের বধূ   জল লয়ে যায় ঘরে&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মা বলিতে প্রাণ করে আনচান,   চোখে আসে জল ভরে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দুই দিন পরে দ্বিতীয় প্রহরে   প্রবেশিনু নিজগ্রামে&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কুমোরের বাড়ি দক্ষিণে ছাড়ি   রথতলা করি বামে,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;রাখি হাটখোলা, নন্দীর গোলা, মন্দির করি পাছে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তৃষাতুর শেষে পঁহুছিনু এসে   আমার বাড়ির কাছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ধিক্‌ ধিক্‌ ওরে, শতধিক্‌ তোরে,   নিলাজ কুলটা ভূমি!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যখনি যাহার তখনি তাহার,   এই কি জননী তুমি!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সে কি মনে হবে একদিন যবে   ছিলে দরিদ্রমাতা&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আঁচল ভরিয়া রাখিতে ধরিয়া   ফল ফুল শাক পাতা!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আজ কোন্‌ রীতে কারে ভুলাইতে   ধরেছ বিলাসবেশ&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;পাঁচরঙা পাতা অঞ্চলে গাঁথা, পুষ্পে খচিত কেশ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমি তোর লাগি ফিরেছি বিবাগি   গৃহহারা সুখহীন&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তুই হেথা বসি ওরে রাক্ষসী,   হাসিয়া কাটাস দিন!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ধনীর আদরে গরব না ধরে !   এতই হয়েছ ভিন্ন&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কোনোখানে লেশ নাহি অবশেষ   সেদিনের কোনো চিহ্ন!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কল্যাণময়ী ছিলে তুমি অয়ি,   ক্ষুধাহরা সুধারাশি!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যত হাসো আজ যত করো সাজ   ছিলে দেবী, হলে দাসী।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিদীর্ণ হিয়া ফিরিয়া ফিরিয়া   চারি দিকে চেয়ে দেখি&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;প্রাচীরের কাছে এখনো যে আছে,   সেই আমগাছ একি!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বসি তার তলে নয়নের জলে   শান্ত হইল ব্যথা,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একে একে মনে উদিল স্মরণে   বালক-কালের কথা।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সেই মনে পড়ে জ্যৈষ্ঠের ঝড়ে  রাত্রে নাহিকো ঘুম,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অতি ভোরে উঠি তাড়াতাড়ি ছুটি   আম কুড়াবার ধুম।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সেই সুমধুর স্তব্ধ দুপুর,   পাঠশালা-পলায়ন&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ভাবিলাম হায় আর কি কোথায়   ফিরে পাব সে জীবন!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সহসা বাতাস ফেলি গেল শ্বাস   শাখা দুলাইয়া গাছে,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দুটি পাকা ফল লভিল ভূতল   আমার কোলের কাছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ভাবিলাম মনে বুঝি এতখনে   আমারে চিনিল মাতা,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;স্নেহের সে দানে বহু সম্মানে   বারেক ঠেকানু মাথা।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হেনকালে হায় যমদূত-প্রায়  কোথা হতে এল মালী,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ঝুঁটি-বাঁধা উড়ে সপ্তম সুরে   পাড়িতে লাগিল গালি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কহিলাম তবে, &amp;ldquo;আমি তো নীরবে   দিয়েছি আমার সব&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দুটি ফল তার করি অধিকার,   এত তারি কলরব!&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;চিনিল না মোরে, নিয়ে গেল ধরে  কাঁধে তুলি লাঠিগাছ&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বাবু ছিপ হাতে পারিষদ-সাথে   ধরিতেছিলেন মাছ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;শুনি বিবরণ ক্রোধে তিনি কন,   &amp;ldquo;মারিয়া করিব খুন!&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বাবু যত বলে পারিষদ-দলে   বলে তার শতগুণ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমি কহিলাম, &amp;ldquo;শুধু দুটি আম  ভিখ মাগি মহাশয়!&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বাবু কহে হেসে, &amp;ldquo;বেটা সাধুবেশে   পাকা চোর অতিশয়।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমি শুনে হাসি আঁখিজলে ভাসি,   এই ছিল মোর ঘটে&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তুমি মহারাজ সাধু হলে আজ,   আমি আজ চোর বটে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://levyflight.github.io/doc/bengali-poem/dui-bigha-jomi.pdf&#34;&gt;Download PDF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>আবার আসিব ফিরে,   জীবনানন্দ দাশ</title>
      <link>https://levyflight.github.io/2016/04/%E0%A6%86%E0%A6%AC%E0%A6%BE%E0%A6%B0-%E0%A6%86%E0%A6%B8%E0%A6%BF%E0%A6%AC-%E0%A6%AB%E0%A6%BF%E0%A6%B0%E0%A7%87---%E0%A6%9C%E0%A7%80%E0%A6%AC%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%A8%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6-%E0%A6%A6%E0%A6%BE%E0%A6%B6/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://levyflight.github.io/2016/04/%E0%A6%86%E0%A6%AC%E0%A6%BE%E0%A6%B0-%E0%A6%86%E0%A6%B8%E0%A6%BF%E0%A6%AC-%E0%A6%AB%E0%A6%BF%E0%A6%B0%E0%A7%87---%E0%A6%9C%E0%A7%80%E0%A6%AC%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%A8%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6-%E0%A6%A6%E0%A6%BE%E0%A6%B6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;আবার আসিব ফিরে ধানসিঁড়িটির তীরে- এই বাংলায়&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হয়তো মানুষ নয়- হয়তো বা শংখচিল শালিখের বেশে,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হয়তো ভোরের কাক হয়ে এই কার্তিকের নবান্নের দেশে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কুয়াশার বুকে ভেসে একদিন আসিব এ কাঁঠাল ছায়ায়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হয়তো বা হাঁস হব- কিশোরীর- ঘুঙুর রহিবে লাল পায়&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সারাদিন কেটে যাবে কলমীর গন্ধভরা জলে ভেসে ভেসে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আবার আসিব আমি বাংলার নদী মাঠ ক্ষেত ভালোবেসে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;জলাঙ্গীর ঢেউয়ে ভেজা বাংলার এই সবুজ করুণ ডাঙ্গায়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হয়তো দেখিবে চেয়ে সুদর্শন উড়িতেছে সন্ধ্যার বাতাসে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হয়তো শুনিবে এক লক্ষ্মীপেঁচা ডাকিতেছে শিমূলের ডালে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হয়তো খইয়ের ধান ছড়াতেছে শিশু এক উঠানের ঘাসে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;রূপসার ঘোলা জলে হয়তো কিশোর এক সাদা ছেঁড়া পালে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ডিঙ্গা বায়; রাঙ্গা মেঘ সাঁতরায়ে অন্ধকারে আসিতেছে নীড়ে&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দেখিবে ধবল বক; আমারেই পাবে তুমি ইহাদের ভীড়ে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://levyflight.github.io/doc/bengali-poem/abar-asib-phire.pdf&#34;&gt;Download PDF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>মোরা একই বৃন্তে দুটি  কুসুম হিন্দু-মুসলমান,   কাজী নজরুল ইসলাম</title>
      <link>https://levyflight.github.io/2016/04/%E0%A6%AE%E0%A7%8B%E0%A6%B0%E0%A6%BE-%E0%A6%8F%E0%A6%95%E0%A6%87-%E0%A6%AC%E0%A7%83%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A4%E0%A7%87-%E0%A6%A6%E0%A7%81%E0%A6%9F%E0%A6%BF--%E0%A6%95%E0%A7%81%E0%A6%B8%E0%A7%81%E0%A6%AE-%E0%A6%B9%E0%A6%BF%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6%E0%A7%81-%E0%A6%AE%E0%A7%81%E0%A6%B8%E0%A6%B2%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%A8---%E0%A6%95%E0%A6%BE%E0%A6%9C%E0%A7%80-%E0%A6%A8%E0%A6%9C%E0%A6%B0%E0%A7%81%E0%A6%B2-%E0%A6%87%E0%A6%B8%E0%A6%B2%E0%A6%BE%E0%A6%AE/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://levyflight.github.io/2016/04/%E0%A6%AE%E0%A7%8B%E0%A6%B0%E0%A6%BE-%E0%A6%8F%E0%A6%95%E0%A6%87-%E0%A6%AC%E0%A7%83%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A4%E0%A7%87-%E0%A6%A6%E0%A7%81%E0%A6%9F%E0%A6%BF--%E0%A6%95%E0%A7%81%E0%A6%B8%E0%A7%81%E0%A6%AE-%E0%A6%B9%E0%A6%BF%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6%E0%A7%81-%E0%A6%AE%E0%A7%81%E0%A6%B8%E0%A6%B2%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%A8---%E0%A6%95%E0%A6%BE%E0%A6%9C%E0%A7%80-%E0%A6%A8%E0%A6%9C%E0%A6%B0%E0%A7%81%E0%A6%B2-%E0%A6%87%E0%A6%B8%E0%A6%B2%E0%A6%BE%E0%A6%AE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;মোরা একই বৃন্তে দুটি  কুসুম হিন্দু-মুসলমান&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মুসলিম  তার নয়ন-মণি, হিন্দু তাহার প্রাণ ||&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এক সে আকাশ মায়ের কোলে / যেন রবি-শশী দোলে,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এক রক্ত বুকের তলে, এক সে নাড়ীর টান ||&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মোরা এক সে দেশের খাই গো হাওয়া, এক সে দেশের জল,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এক সে মায়ের বক্ষে ফলে একই ফুল ও ফল |&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এক সে দেশের মাটীতে পাই / কেউ গোরে কেউ শ্মশানে ঠাঁই,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মোরা একই বৃন্তে দুটি  কুসুম হিন্দু-মুসলমান&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মোরা এক ভাষাতে মাকে ডাকি, এক সুরে গাই গান ||&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;চিনতে নেরে আঁধার রাতে করি মোরা হানাহানি,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সকাল হলে হবে রে ভাই ভায়ে ভায়ে জানাজানি |&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাঁদব তখন গলা ধ&amp;rsquo;রে, / চাইব ক্ষমা পরস্পরে,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হাসবে সে দিন গরব ভরে এই হিন্দুস্থান ||&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://levyflight.github.io/doc/bengali-poem/mora-eki-brinte-duti-kusum.pdf&#34;&gt;Download PDF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>সাম্যবাদী,   কাজী নজরুল ইসলাম</title>
      <link>https://levyflight.github.io/2016/04/%E0%A6%B8%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A6%AC%E0%A6%BE%E0%A6%A6%E0%A7%80---%E0%A6%95%E0%A6%BE%E0%A6%9C%E0%A7%80-%E0%A6%A8%E0%A6%9C%E0%A6%B0%E0%A7%81%E0%A6%B2-%E0%A6%87%E0%A6%B8%E0%A6%B2%E0%A6%BE%E0%A6%AE/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://levyflight.github.io/2016/04/%E0%A6%B8%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A6%AC%E0%A6%BE%E0%A6%A6%E0%A7%80---%E0%A6%95%E0%A6%BE%E0%A6%9C%E0%A7%80-%E0%A6%A8%E0%A6%9C%E0%A6%B0%E0%A7%81%E0%A6%B2-%E0%A6%87%E0%A6%B8%E0%A6%B2%E0%A6%BE%E0%A6%AE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;গাহি সাম্যের গান &amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যেখানে আসিয়া এক হয়ে গেছে সব বাধা-ব্যবধান ,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যেখানে মিশেছে হিন্দু-বৌদ্ধ-মুসলিম-ক্রিশান। ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;গাহি সাম্যের গান !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কে তুমি? - পার্সী ? জৈন ? ইহুদী ? সাঁওতাল , ভীল , গারো ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কনফুসিয়াস ? চার্বাক-চেলা ? বলে যাও, বোলো আরো !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বন্ধু, যা খুশি হও,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;পেটে পিঠে কাঁধে মগজে যা-খুশি পুঁথি ও কেতাব বও,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কোরান-পূরাণ-বেদ-বেদান্ত-বাইবেল-ত্রিপিটক&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;জেন্দাবেস্তা-গ্রন্থসাহেব পড়ে যাও, যত সখ,&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কিন্তু কেন এ পন্ডশ্রম, মগজে  হানিছ শূল ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দোকানে  কেন অ দর-কষাকষি ? &amp;ndash; পথে ফোটে তাজা ফুল !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তোমাতে রয়েছে সকল কেতাব সকল কালের জ্ঞান,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সকল শাস্ত্র খুঁজে পাবে সখা খুলে দেখ নিজ প্রাণ !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তোমাতে রয়েছে সকল ধর্ম, সকল যুগাবতার,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তোমার হৃদয় বিশ্ব-দেউল সকলের দেবতার ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কেন খুঁজে ফের দেবতা ঠাকুর মৃত-পুঁথি-কঙ্কালে ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হাসিছেন তিনি অমৃত-হিয়ায় নিভৃত অন্তরালে !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বন্ধু, বলিনি ঝুট্,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এইখানে এসে লুটাইয়া পড়ে সকল রাজমুকুট ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এই হৃদয়ই সে নীলাচল, কাশী, মথুরা, বৃন্দাবন,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বুদ্ধ-গয়া এ, জেরুজালেম্ অ, মদিনা, কাবা-ভবন,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মসজিদ এই, মন্দির  এই, গির্জা এই হৃদয়,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এইখানে বসে ঈসা মুসা পেল সত্যের পরিচয় ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এই রণ-ভূমে বাঁশীর কিশোর গাহিলেন মহা-গীতা,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এই মাঠে হল মেষের রাখল নবীরা খোদার মিতা ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এই হৃদয়ের ধ্যান-গুহা-মাঝে বসিয়া শাক্যমুনি&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ত্যজিল রাজ্য মানবের মহা-বেদনার ডাক শুনি ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এই কন্দরে আরব-দুলাল শুনিতেন আহবান,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এইখানে বসি গাহিলেন তিনি কোরানের সাম-গান !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মিথ্যা শুনিনি ভাই,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এই হৃদয়ের চেয়ে বড় কোনো মন্দির-কাবা নাই ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://levyflight.github.io/doc/bengali-poem/samyabadi.pdf&#34;&gt;Download PDF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>